十地經論初歡喜地卷之二

天親菩薩造

後魏北印度三藏菩提流支譯

論曰：此菩薩前同生眾上首請，次大眾請，復待諸佛法王加請。何以故？為增敬重法故。

經曰：爾時釋迦牟尼佛從眉間白毫放菩薩力明光焰，阿僧祇阿僧祇光以為眷屬。放斯光已，普照十方諸佛世界靡不周遍。照已還住本處，三惡道苦皆得休息，一切魔宮隱蔽不現。悉照十方諸佛眾會，顯現如來境界不思議力。是光遍照十方世界，加一切如來所加說法者及諸菩薩眾，於上虛空中成大光明雲網臺而住。彼十方諸佛亦復如是，從眉間白毫相放菩薩力明光焰，阿僧祇阿僧祇光以為眷屬。放斯光已，普照十方諸佛世界靡不周遍。照已還住本處，三惡道苦皆得休息，一切魔宮隱蔽不現。悉照十方諸佛眾會，顯現如來境界不思議力。是光遍照十方世界加一切如來所加說法者及諸菩薩眾，顯現如來境界不思議力，并照釋迦牟尼佛大會之眾，及金剛藏菩薩身，於上虛空中亦復成大光明雲網臺而住。爾時釋迦牟尼佛從眉間放白毫光明，照彼十方世界諸佛大會諸菩薩身及師子座。此諸大眾皆悉現見彼十方世界諸佛從眉間放白毫光明，照此三千大千娑婆世界釋迦牟尼佛大會，并金剛藏菩薩身及師子座。彼諸大眾皆悉現見時大光明雲網臺中諸佛神力故，而說頌曰。

論曰：何故如來現神通力放光同請？是如來前已意加，未身口加，異於餘佛，是故今欲具身口加。何故不以常口常身加？為重法故，不輕自身故。此光有八種業、二種身。云何八種業？一者覺業，是光照諸菩薩身已，自覺如來力加，如經「放菩薩力明光焰」故。二者因業，阿僧祇光皆有無量光明眷屬，如經「阿僧祇阿僧祇光以為眷屬」故。三者卷舒業，舒則遍至阿僧祇世界、卷則還入常光，如經「放斯光已普照十方諸佛世界靡不周遍，照已還住本處」故。四者止業，除滅一切惡道種種苦惱，如經「三惡道苦皆得休息」故。五者降伏業，令一切魔宮威光不現驚怖恐懼，不能壞亂可化眾生，如經「一切魔宮隱蔽不現」故。六者敬業，現不思議佛神力故，如經「悉照十方諸佛眾會，顯現如來境界不思議力」故。七者示現業，加十方世界諸佛所加菩薩大會令此眾見，如經「是光遍照十方世界，加一切如來所加說法者及諸菩薩眾」故。八者請業，發聲說偈，如經「時大光明雲網臺中諸佛神力而說頌曰」故。云何二身？一、如流星身，往他方世界故；二、如日身，處於虛空。如經「於上虛空中成大光明雲網臺而住」故，「於一切處一時遍照」故。如是彼此諸眾生迭互相見，猶如一會，聽說亦爾。是名身加。何者口加？偈曰：

「諸佛無等等，　功德如虛空，

十力無畏等，　無量諸眾首。

釋迦姓法生，　天人上作加，

承諸佛神力，　為開法王藏。

諸地上妙行，　分別智地義，

是諸如來加，　護於諸菩薩。

此人能聞持，　如是微妙法，

諸地淨無垢，　漸次而滿足，

證佛十種力，　成無上菩提。

雖在於大海，　及劫盡火中，

決定信無疑，　必得聞此經。

諸地勝智道，　入地住展轉，

漸次而演說，　無量行境界。」

論曰：是初二偈半顯能加者及加所為。此二加示現何義故加？若請非尊者、法非殊勝聖者則不說。云何初偈顯能加者？偈言「天人上作加」故。何者天人上？謂諸佛如來。此有何義？法王義故。云何知彼是法王？成就四種勝故：一、自在勝；二、力勝；三、眷屬勝；四、種姓勝。何者諸佛自在勝？於煩惱障、智障得解脫自在，彼於此處心智無礙隨意所受無上樂故。此云何知？偈言「諸佛無等等」故，謂一切智故。復如虛空，世間法不能染，無明煩惱習氣滅故。無等者，諸佛比餘眾生，彼非等故。等者，此彼法身等故。何故不但說無等？示現等正覺故。何者諸佛力勝？具足十力故，能伏一切邪智壞魔怨故。此云何知？偈言「十力無畏等」故。何者諸佛眷屬勝？具攝菩薩聲聞諸眾故。此云何知？偈言「無量諸眾首」故，彼菩薩是初眾故。無量者，阿僧祇故。諸眾首者，佛於世間最勝上故。何者佛種姓勝？謂家姓勝故。此云何知？偈言「釋迦姓法生」故。何故唯歎此佛種姓？以現見故。復以法為家，非但生家。法家者，如法中住故。作加者是總相，加有二種：一、具身加，依法身故；二、具果加。證佛果故。天人上者亦總亦別，餘者唯別。云何第二偈顯加所為？此菩薩彼諸佛法王，為開現法藏義故加。偈言：

「承諸佛神力，　為開法王藏，

諸地上妙行，　分別智地義。」

歎此法藏有二種：一、義藏成就；二、字藏成就。云何義藏？偈言「諸地上妙行」。行者，諸菩薩行，所謂助道法故。妙者，真實智故。上者，神力勝故。如是顯示深妙勝上故。云何字藏？偈言「分別智地義」。分別者，說十地差別故。此偈中何故顯承佛神力說？或有眾生於如來所生輕慢想已，自不能請他而說。為遮此故，如是請說法已，次顯說法利他有三時益，於中有三偈。三時益者：一、聞時益；二、修行時益；三、轉生時益。何者聞時益？偈言：

「是諸如來加，　護於諸菩薩，

此人能聞持，　如是微妙法。」

菩薩聞持者，佛力加故，是名聞時益。何者修行時益？偈言：

「諸地淨無垢，　漸次而滿足，

證佛十種力，　成無上菩提。」

漸次滿十地，自身得十力，成無上菩提故，是名修行時益。何者轉生時益？偈言：

「雖在於大海，　及劫盡火中，

決定信無疑，　必得聞此經。」

惡道、善道難處生，必得聞此法。龍世界長壽，亦得聞此經，偈言「雖在於大海」故。雖在色界光音天等，亦得聞此經，偈言「及劫盡火中」故。聞此法者，為皆得利益、有不得者不也？何者能得？決定不疑信此法者，是人能得，偈言「決定信無疑，必得聞此經」故。如是顯示請說利益已。上言分別智地義者，此所說法有三種漸次，第六偈教分別此事。偈言：

「諸地勝智道，　入地住展轉，

漸次而演說，　無量行境界。」

何者三漸次？一、觀漸次；二、證漸次；三、修行漸次，第一、第二、第四句皆說漸次。勝智道者，謂十地勝智道，說此十地若觀若依止能生諸地智故。入者，入地故。住者，未轉向餘地故。展轉者，地地轉所住處故。行者，謂入住展轉成就故。境界者，此行種種異行境界故。漸者，次第故。說者，授與故。如是教說何義故顯？一切因如來能有所說，生後正信義故。

經曰：爾時金剛藏菩薩摩訶薩觀察十方，欲令大眾重增踊悅生正信故，以偈頌曰：

「微難知聖道，　非分別離念，

難得無垢濁，　智者智行處。

自性常寂滅，　不滅亦不生，

自體本來空，　有不二不盡。

遠離於諸趣，　等同涅槃相，

非初非中後，　非言辭所說。

出過於三世，　其相如虛空，

定滅佛所行，　言說不能及。

地行亦如是，　難說復難聞，

離念及心道，　智起佛境界，

非陰界入說，　心意所不及。

如空中鳥跡，　難說不可見；

十地義如是，　不可得說聞。

我但說一分，　慈悲及願力，

漸次非心境，　智滿如淨心。

是境界難見，　難說自心知，

我承佛力說，　咸共恭敬聽。

如是智入行，　億劫說不盡，

今如是略說，　如實滿足住。

一心恭敬待，　承佛力善說，

說上法妙音，　喻相應善字。

是言說甚難，　無量佛神力，

光焰入我身，　是力我能說。」

論曰：何故觀察十方？示無我慢、無偏心故。欲令大眾重增踊悅深生正信，是故說偈示說正地。增益聞者，堪受義故。踊悅者，心清不濁故。踊悅有二種：一義大踊悅，為得義故；二說大踊悅，因此說大能得彼義故。是中前五偈顯義大踊悅。云何義大？彼義深故。何者深義？偈言：

「微難知聖道，　非分別離念。」

此偈依何義說？依智地故。云何知依智地？上來所說皆依智地，後復所說亦依智地，第四偈言「智起佛境界」故。微者，云何微？偈言「難知聖道」故。云何難知？謂說時難知。復云何難知？大聖道難知。大聖者，所謂諸佛，是故言微。道者是因，修行此道能到聖處故。言難知聖道，此微有二種：一、說時甚微；二、證時甚微。如是次第何故復難知？偈言「非分別離念」故。非分別者，離分別境界故。離念者，自體無念故。如是聖道名為甚微。何故甚難得？難得者難證故，是名甚微。何故復甚難得？偈言：

「難得無垢濁，　智者智行處，

自性常寂滅，　不滅亦不生。」

無垢濁者，智中無無明故，有無明雜智是名為濁。智者智行處者，自證知故。自證知者，依彼生故。於中智者見實諦義故，復增上善解法故，增上善寂滅故，復有世間智隨聞明了知故。自性常寂滅者，自性離煩惱故，非先有染後時離故。不滅者，非一往滅，為不捨利益眾生故。不生者，出世間故。如是此智不住涅槃、世間中故。如是觀行甚微、依止甚微、清淨甚微、功德甚微故，言甚難得。於中第一甚微不同世間三昧故，第二第三不同外道自言尊者故，第四不同聲聞辟支佛故。於此偈中微者是總，二種微是別。復顯難得，得時甚微是總，餘四種甚微是別。此甚微智復有何相？偈言：

「自體本來空，　有不二不盡，

遠離於諸趣，　等同涅槃相。

非初非中後，　非言詞所說，

出過於三世，　其相如虛空。」

是智相有二種：所謂同相、不同相。是中同相者，云何相？彼智相故。偈言「自體本來空」，智自空故。云何同相？一切諸法如說自體空，自體空者可如是取如兔角耶？不也。可如是取異此空智更有異空耶？不也。可如是取有彼此自體彼此轉滅耶？不也。云何取此自體空？「有不二不盡」如是取。此句顯離三種空攝：一、離謗攝；二、離異攝；三、離盡滅攝。有二種頌：一、有不二不盡；二、定不二不盡。此頌雖異，同明實有，若非實有不得言定。此云何定？此定能滅諸煩惱故，是名同相。何者不同相？謂淨相解脫。此復有二種：一、何處得解脫；二、云何解脫。何處得解脫者，偈言「遠離於諸趣」，此顯諸道解脫，遠離煩惱業生故。云何解脫者，偈言「等同涅槃相」，世間、涅槃平等攝取故，非如聲聞一向背世間故。此智盡漏，為初智斷、為中為後？非初智斷，亦非中後，偈言「非初非中後」故。云何斷？如燈焰，非唯初中後，前中後取故。如是解脫，可同他音聲觀耶不也？云何觀？偈言「非言辭所說」，離語言故。可同世間智依世間耶不也？云何依？偈言「出過於三世」，轉依止依止常身故，非如無常意識智依止無常因緣法。如修多羅中決定說此解脫，可同聲聞緣覺智有障解脫得解脫耶不也？云何解脫？偈言「其相如虛空」，無一切煩惱障礙故。如是觀智、如是斷煩惱、如是觀觀、如是依止，依止如是解脫得解脫。如是說已，於中自體空是總，三種空是別；解脫是總，五種解脫是別。偈言：

「定滅佛所行，　言說不能及，

地行亦如是，　難說復難聞。」

此偈云何？彼智已顯方便壞涅槃，復示性淨涅槃，偈言「定滅」故。定者，成同相涅槃，自性寂滅故。滅者，成不同相方便壞涅槃，示現智緣滅故。此智是誰證？偈言「佛所行」故。誰說、誰聽？無說、無聽，偈言「言說不能及」故。言說者，以音言導，謂名句字身。何故不但說無言？示現依言求解故。彼智既如是，地行復何相？偈言「地行亦如是，難說復難聞」。地者，境界。觀行者，智眷屬。智眷屬者，謂同行。同行者，謂檀等諸波羅蜜。何故復難說難聞？偈言：

「離念及心道，　智起佛境界，

非陰界入說，　心意所不及。」

此偈示現思慧及報生識智是則可說，此智非彼境界，以不同故，偈言「智起佛境界」故。如陰界入可說，此智不爾，離文字故，是故不可說，偈言「非陰界入說」故。非耳識所知、非意識思量，是故不可聞，偈言「心意所不及」故。智者，是地。智起者，以何觀、以何同行能起此智？云何可證而不可說而不可聞？今復以喻證成此義。偈言：

「如空中鳥跡，　難說不可見；

十地義如是，　不可得說聞。」

此偈示何義？如鳥行空中，跡處不可說，相亦不可見。何以故？虛空處鳥跡相不可分別故，非無虛空行跡。如是鳥跡住處、名句字身住處，菩薩地證智所攝，不可得說不可得聞。何以故？非如聲性故，非無地智。名句字身，此中深故，示義大踊悅。何故我復說此？汝等不應如聲取義。隨聲取義有五種過：一、不正信；二、退勇猛；三、誑他；四、謗佛；五、輕法。大眾自知無此五過。已說深義，復顯說大令生正信，次說五偈：

「我但說一分，　慈悲及願力，

漸次非心境，　智滿如淨心。

是境界難見，　難說自心知，

我承佛力說，　咸共恭敬聽。

如是智入行，　億劫說不盡，

今如是略說，　如實滿足住。

一心恭敬待，　承佛力善說，

說上法妙音，　喻相應善字。

是言說甚難，　無量佛神力，

光焰入我身，　是力我能說。」

前言十地義如是，不可得說聞，今言我但說一分，此言有何義？是地所攝有二種：一、因分；二、果分。說者，謂解釋。一分者，是因分於果分為一分故，言我但說一分。此說大，有三種：一、因成就大；二、因漸成就大；三、教說修成就大。何者因成就大？偈言「慈悲及願力」故。慈者、同與喜樂因果故。悲者、同拔憂苦因果故。願者、發心期大菩提故。此慈悲願長夜熏修、不同二乘故。何者因漸成就大？偈言「漸次」故。漸者，說聞思慧等次第乃至能生出世間智因故。何者教說修成就大？有二種：一、滿足修；二、觀修。滿足修者，偈言「非心境」故。非心境者，此句示現聞思慧等心境界處唯是智因，能生出世間智，而此不能滿彼出世間智地，偈言「智滿如淨心」故。如淨心者，如出世間清淨心，能滿彼地智故。觀修者，偈言：

「是境界難見，　難說自心知，

我承佛力說，　咸共恭敬聽。」

此偈顯何義？是境界難見，自心清淨可見，此境界不可說。如是教說修成就已，於說法中有二種過，不能得證：一、說者過；二、聽者過。說者過，有二種：一、佛不隨喜說；二、不平等說。聽者亦有二種過：一、見諍過，我法是、彼法非，如是執著種種諸見；二、於說法者不生恭敬。於中示現說者自身無過，我非諸佛不隨喜說，偈言「我承佛力說咸聽」故。次教聽者，防二種過。偈言「共恭敬聽」故。如是次第如是許說，而眾未知廣說略說，不可廣說唯許略說地義滿足。如第三偈說：

「如是智入行，　億劫說不盡，

今如是略說，　如實滿足住。」

智入者，此所說地法，眾生以智入。云何入？如實滿足攝取入，如行修故。如行修滿足故，示彼廣說義攝取故。住者，如來家決定住故，我如是說。前言恭敬聽，不說云何恭敬，是故示現。偈言：

「一心恭敬待，　承佛力善說，

說上法妙音，　喻相應善字。」

一心恭敬待者，有二種：一、身正恭敬待，如威儀住，堪受說法故；二、心正恭敬待，如心決定，堪能憶持故。此句勸誡二種恭敬待，所謂身、心故。善說者，示己無諂、無有憍慢故。承佛力者，示己無增上慢故。下半偈說上法妙音喻相應善字，示現何事？以何事？云何事？依止何事？示現何事者，所謂上法。以何事者，謂妙音聲。云何事者，譬喻相應。依止何事者，謂依止善字，我一切善說。又相應者，譬喻共相應。善字者，有二種相：一、隨方言音，善隨順故；二、字句圓滿，不增不減，與理相應故言善字。前言承佛神力，未說云何力？第五偈示現佛神力事。偈言：

「是言說甚難，　無量佛神力，

光焰入我身，　是力我能說。」

已說請分，自此以後正說初地。此說分中說何等事？分別有三：一、住；二、釋名；三、安住。住中有四種：依何身？為何義？以何因？有何相？彼心生時即住初地，是名為住，於中諸佛子善集善根故。如是等四十句說此住事。初說依何身生如是心。

經曰：諸佛子！若有眾生厚集善根故、善集諸善行故、善集諸三昧行故、善供養諸佛故、善集清白法故、善知識善護故、善清淨心故、入深廣心故、信樂大法好求佛智慧故、現大慈悲故，如是眾生乃能發阿耨多羅三藐三菩提心。

論曰：如是十句說依何身。此集有九種：一者行集，善作眷屬持戒，如經「善集諸善行」故。二者定集，善作眷屬三昧，如經「善集諸三昧行」故。三昧行者，觀行增上故。三者親近集，善習聞慧智，如經「善供養諸佛」故。四者聚集思慧智，善思量波羅蜜等諸善法，如經「善集清白法」故。五者護集，修行實證善得教授，如經「善知識善護」故。六者淨心集，得出世間正智，如經「善清淨心」故。七者廣集，深心作利益一切眾生，如經「入深廣心」故。八者信心集，求一切智智，如經「信樂大法好求佛智慧」故。九者現集，多行慈悲，如經「現大慈悲」故。於中慈念依苦苦壞，苦悲依行苦。是中初二種集，顯增上戒學、增上定學，行集善作眷屬持戒故，定集善作眷屬三昧故。次有四集，顯增上慧學，親近集善習聞慧智故，聚集思慧智善思量波羅蜜等諸善法故，護集修行實證善得教授故，淨心集得出世間正智故。後三集，顯勝聲聞辟支佛等故，廣集深心作利益一切眾生故，信心集求一切智智故，現集多行慈悲故。此十句中厚集善根是總，餘九種是別。集者是同相，別者是異相，成者略說故，壞者廣說故。已說依何身生如是心，次說為何義故生如是心。

經曰：為得佛智故、為得十力力故、為得大無畏故、為得佛平等法故、為救一切世間故、為淨大慈悲故、為得十方無餘智故、為得一切世界無障淨智故、為得一念中覺三世事故、為得轉大法輪無所畏故，菩薩摩訶薩生如是心。

論曰：於中佛智者，謂無上智，知斷證修故。此佛智有九種業差別，為求彼故生如是心。一者力佛智，問記業，此如來是處非處智力問記故，如修多羅中說，如經「為得十力力」故。二者無畏佛智，破邪說業，如經「為得大無畏」故。三者平等佛智，得人法無我教授眾生證入業，如經「為得佛平等法」故。四者救佛智，以四攝法化眾生業，如經「為救一切世間」故。五者淨佛智，是淨為救攝因業，如經「為淨大慈悲」故。六者無餘智，佛智常以佛眼觀世間眾生業，如經「為得十方無餘智」故。七者無染佛智，一切世界無障無染自然應化令信作業，智心無礙，如經「為得一切世界無障淨智」故。八者覺佛智，於一念中知三世眾生心心數法業，如經「為得一念中覺三世事」故。九者轉法輪佛智，解脫方便善巧業故，於百億閻浮提同時轉大法輪，如經「為得轉大法輪無所畏」故。生如是心者，即是本分中說諸佛子是菩薩願善決定故。何故唯言生心，不言生智及餘心數法？心中即攝知斷證修一切助道法故。已說為何義故生如是心，次說以何因生如是心。

經曰：是心以大悲為首，智慧增上，方便善巧所攝，直心深心淳至，如來力無量，善決定眾生力智力，隨順自然智能受一切佛法，以智慧教化，廣大如法界，究竟如虛空，盡未來際。

論曰：此大悲為首。於中悲大有九種：一者增上大，細苦智增上生故，如經「智慧增上」故。智者因果逆順染淨觀故，慧者自相同相差別觀故。二者攝大，救苦眾生方便善巧所攝，如經「方便善巧所攝」故。三者淳至大，向時許乃至盡眾生界作利益眾生悲心增上，如經「直心深心淳至」故。四者無量大，攝取如來無量力，如經「如來力無量」故。五者決定大，上妙決定信深智勝對治，如經「善決定眾生力智力」故。六者隨順大，隨順菩提正覺，如經「隨順自然智」故。七者正受大，能取大勝法教授眾生，如經「能受一切佛法，以智慧教化」故。八者最妙大，攝受勝妙功德，如經「廣大如法界」故。九者住盡大，無量愛果因盡涅槃際，如經「究竟如虛空，盡未來際」故。已說以何因生如是心，次說是心生時有何等相。

經曰：菩薩生如是心，即時過凡夫地入菩薩位，生在佛家，種姓尊貴無可譏嫌，過一切世間道入出世間道，住菩薩法中、住在菩薩正處，入三世真如法中、如來種中，畢定究竟阿耨多羅三藐三菩提。菩薩住如是法，名住菩薩歡喜地，以不動法故。

論曰：過凡夫地者，以過凡夫地故，示現得出世間聖道。此過有八種：一者入位過，初成出世間心，如始住胎相似法故，如經「入菩薩位」故。二者家過，家生相似法故，如經「生在佛家」故。三者種姓過，子相似法大乘行生故，如經「種姓尊貴，無可譏嫌」故。四者道過，世間出世間道不攝攝故，異道生相似法故，如經「過一切世間道，入出世間道」故。五者法體過，以大悲為體，於作他事即是己事，自身體相似法故，如經「住菩薩法中」故。六者處過，不捨世間方便，不染善巧住故，住處相似法故，如經「住在菩薩正處」故。七者業過，順空聖智生命相似法故，如經「入三世真如法中」故。八者畢定過，佛種不斷，究竟涅槃，道成就相似法故，如經「如來種中畢定究竟阿耨多羅三藐三菩提」故。如是示現凡夫生、菩薩生入胎不相似，有煩惱、無煩惱故。如是次第家不相似、種姓不相似、道不相似、體不相似、處不相似、生業不相似、成就不相似，如是說住此地中是名為住，如經「菩薩住如是法名住菩薩歡喜地，以不動法故」。已說住義，次說釋名。云何說？多歡喜故示名歡喜。以何歡喜？此地中菩薩歡喜。復以何念，初說十句、後說二十句？

經曰：諸佛子！是菩薩住菩薩歡喜地中，成就多歡喜、多信敬、多愛念、多慶悅、多調柔、多踊躍、多堪受、多不壞他意、多不惱眾生、多不瞋恨。

論曰：歡喜者名為心喜，體喜根喜。是歡喜有九種：一者敬歡喜，於三寶中恭敬故，如經「多信敬」故。二者愛歡喜，樂觀真如法，如經「多愛念」故。三者慶歡喜，自覺所證挍量勝，如經「多慶悅」故。四者調柔歡喜，自身心遍益成就，如經「多調柔」故。五者踊躍歡喜，自身心遍益增上滿足，如經「多踊躍」故。六者堪受歡喜，自見至菩提近，如經「多堪受」故。七者不壞歡喜，自心調伏，論義解說時心不擾動，如經「多不壞他意」故。八者不惱歡喜，教化他、攝取眾生時慈悲調柔，如經「多不惱眾生」故。九者不瞋歡喜，見諸眾生不如說修行、威儀不正時，忍不瞋故，如經「多不瞋恨」故。已說多歡喜，次說以何念故歡喜成？是第二十句、第三十句說。是念有二種：一、念當得；二、念現得。何者念當得？

經曰：諸佛子！菩薩住是歡喜地中，念諸佛故生歡喜心、念諸佛法故生歡喜心、念諸菩薩摩訶薩故生歡喜心、念諸菩薩所行故生歡喜心、念諸波羅蜜清淨相故生歡喜心、念諸菩薩地挍量勝故生歡喜心、念諸菩薩力不退故生歡喜心、念諸如來教化法故生歡喜心、念能利益眾生故生歡喜心、念入一切如來智行故生歡喜心。

論曰：云何念？如佛所得我亦當得，如是念。此念佛有九種：一者念佛法，如經「念諸佛法故生歡喜心」。二者念佛菩薩，如經「念諸菩薩摩訶薩故生歡喜心」。三者念佛行，如經「念諸菩薩所行故生歡喜心」。四者念佛淨，如經「念諸波羅蜜清淨相故生歡喜心」。五者念佛勝，如經「念諸菩薩地挍量勝故生歡喜心」。六者念佛不退，如經「念諸菩薩力不退故生歡喜心」。七者念佛教化，如經「念諸如來教化法故生歡喜心」。八者念佛利益，如經「念能利益眾生故生歡喜心」。九者念佛入，如經「念入一切如來智行故生歡喜心」。於中初二念，共念佛，如佛所得我亦當得故。念佛法，念諸佛法故，佛、佛法二故。念佛菩薩二，念諸菩薩故。念佛行，念諸菩薩行故。如是次第餘有六句，念佛淨，念諸波羅蜜清淨相故。念佛勝念，諸菩薩地挍量勝故。念佛不退，念諸菩薩力不退故。念佛教化，念諸如來教化法故。念佛利益，念能利益眾生故。念佛入，念入一切如來智行故。隨所顯彼菩薩行。以何顯？如是諸念應知。復何顯？彼波羅蜜淨顯。云何顯？彼菩薩行地挍量勝，轉去故，地盡去故。於中餘者，得教化法故，作利益眾生行不虛故，入如來地行故。是中念佛行者亦總亦別。已說念當得故生歡喜心，次說念現得故生歡喜心。

經曰：諸佛子！菩薩復作是念：我轉離一切世間境界故生歡喜心、近入如來所故生歡喜心、遠離凡夫地故生歡喜心、近到智慧地故生歡喜心、斷一切惡道故生歡喜心、與一切眾生作依止故生歡喜心、近見一切諸佛故生歡喜心、生諸佛境界故生歡喜心、入一切菩薩真如法故生歡喜心、我離一切怖畏毛竪等事故生歡喜心。

論曰：我轉離一切世間境界者，轉離一切凡夫取著事。此轉離有九種：一者入轉離，如經「近入如來所故生歡喜心」。二者遠轉離，如經「遠離凡夫地故生歡喜心」。三者近至轉離，如經「近到智慧地故生歡喜心」。四者斷轉離，如經「斷一切惡道故生歡喜心」。五者依止轉離，如經「與一切眾生作依止故生歡喜心」。六者近見轉離，如經「近見一切諸佛故生歡喜心」。七者生轉離，如經「生諸佛境界故生歡喜心」。八者平等轉離，如經「入一切菩薩真如法故生歡喜心」。九者捨轉離，如經「我離一切怖畏毛竪等事故生歡喜心」。於中入轉離者，顯事不相似故。遠轉離近至轉離者，示自身不相似故。餘有六句，斷轉離、依止轉離、近見轉離、生轉離、平等轉離、捨轉離，如是次第行不相似故，迭相依止不相似故，他力不相似故，處不相似故，生業不相似故，成就不相似故。怖畏者，不愛疑慮憂想共心相應故。復身相差別，謂毛竪等事。次說何者是怖畏。云何怖畏因？遠離此因無怖畏故。

經曰：所以者何？是菩薩摩訶薩得歡喜地已，所有諸怖畏即皆遠離，所謂不活畏、惡名畏、死畏、墮惡道畏、大眾威德畏，離如是等一切諸畏。何以故？是菩薩離我想故，尚不貪身，何況所用之事，是故無有不活畏。心不悕望供養恭敬，我應供養一切眾生、供給一切所須之具，是故無有惡名畏。遠離我見，無我想故無有死畏。又作是念，我若死已，生必不離諸佛菩薩，是故無有墮惡道畏。我所志樂，一切世間身心無與等者，何況有勝，是故無有大眾威德畏。諸佛子！菩薩如是離諸怖畏毛竪等事。

論曰：此五怖畏是初地障，復說地利益勝。是五怖畏，第一第二第五依身口意，第三第四依身。依身者，愛憎善道惡道，捨得依身故。何故但說五怖畏？打縛等諸畏皆五所攝故。此怖畏因，略有二種：一、邪智妄取想見愛著故；二、善根微少故。此對治，如經「離我想故，尚不貪身乃至無有大眾威德畏」故。怖畏毛竪等事，何故二處說？前說身怖畏，後說異身怖畏故。

經曰：諸佛子！是菩薩以大悲為首，深大心堅固轉，復勤修一切善根成就故。

論曰：深大心堅固者，煩惱小乘不能壞此觀故。轉復勤修一切善根成就者，諸所說善根此地攝受故。云何勤修？於中有三種成就：一、信心成就；二、修行成就；三、迴向成就。有三十句示現，初十句說信心成就。

經曰：所謂信心增上故、多恭敬故、信清淨故、多以信分別故、起悲愍心故、成就大慈故、心無疲懈故、以慚愧莊嚴故、成就忍辱安樂故、敬順諸佛教法信重尊貴故。

論曰：信心增上者，隨所有事，於中信增上成就。此信增上有九種：一者敬信增上，尊敬三寶，如經「多恭敬」故。二者淨信增上，自證真淨智，如經「信清淨」故。三者分別信增上，令他證淨智，如經「多以信分別」故。四者悲信增上，五者慈信增上，教化眾生，如經「起悲愍心」故，成就大慈故。悲者除苦相，決定救濟故；慈者與樂相，永與無量樂故。起者，轉復現前故。六者不疲惓信增上，教化無量眾生，久處世間能利益故，如經「心無疲懈」故。七者慚愧信增上，不著世間故，於慳等波羅蜜障法深慚愧故，如經「以慚愧莊嚴」故。八者安樂信增上，於同法者不惱亂故，如經「成就忍辱安樂」故。九者敬法信增上，增益敬信殊勝心故，如經「敬順諸佛教法，信重尊貴」故。後三句示修何等行？波羅蜜行故。誰為等侶？同事安樂故。入何法中？謂諸佛教法故。如是信心成就。云何修行成就？

經曰：日夜修集善根無厭足故、親近善知識故、常愛樂法故、求多聞無厭故、如所聞法正觀故、心不貪著故、不著利養名聞恭敬故、不求一切資生之物故、常生如寶心無厭足故。

論曰：此十句說修行成就。云何修行成就？集諸善根無休息故，如經「日夜修集善根無厭足故」。此集有八種：一者親近集，不忘諸法，如經「親近善知識故」。二者樂法集，於問答中論義解釋心喜心樂故，如經「常愛樂法故」。三者多聞集，如經「求多聞無厭故」。四者正觀集，如經「如所聞法正觀故」。五者不著集，如經「心不貪著故」。向說多聞集等三句，是聞思修慧如是次第。不著者，於三昧中無愛著故。六者不貪集、七者不求集，於已得利養不貪、未得利養不求，障菩薩戒、退菩薩戒，如經「不著利養名聞恭敬故、不求一切資生之物故」。八者如寶心集，出世間心念念現前，如經「常生如寶心無厭足故」。如是修行成就。云何迴向成就？

經曰：求一切智地故、求諸佛力無畏不共法故、求諸波羅蜜無著法故、離諸諂曲故、如說能行故、常護實語故、不污諸佛家故、不捨菩薩戒故、不動如大山王生薩婆若心故、不捨一切世間事成就出世間道故。集助菩提分法無厭足故、常求上上勝道故。諸佛子！菩薩摩訶薩成就如是淨治地法，名為安住菩薩歡喜地。

論曰：求一切智地等說何等事？示現迴向成就故。求一切智地是總，求如來力等於一切智地是別。一者觀求一切智地，二者無障求一切智地，三者離求一切智地故，四者如說能行求一切智地，五者護求一切智地，六者不污求一切智地，七者不捨求一切智地，八者不動求一切智地，九者不捨成就求一切智地，十者集求一切智地，十一者常求求一切智地。於中求何等事？求一切智地故。以何觀求？觀諸佛力無畏不共法故。云何求？求諸波羅蜜無著法故。此三求者是家，依家無障求故。云何求？求諸波羅蜜無著法故。此無障求、差別異求，於中檀波羅蜜有二種垢：一者諂曲，見乞求者詐設方便，無心許與；二者不隨先言，許而不與。對治是垢，如經「離諸諂曲故、如說能行故」。尸波羅蜜有一種垢，不護實語，違本所受，犯已覆藏。對治是垢，如經「常護實語故」。羼提波羅蜜有一種垢污如來家。云何菩薩污如來家？惱亂他業故。利益他業即是如來家，是故菩薩生此家者，惱亂他業非善事故。對治是垢，如經「不污諸佛家故」。毘梨耶波羅蜜有一種垢，菩薩戒無量劫數長遠難持難行生退轉心。對治是垢，如經「不捨菩薩戒故」。禪波羅蜜有二種垢：一者亂心；二不能調伏憶想分別。對治是垢，如經「不動如大山王生薩婆若心故」。般若波羅蜜有三種垢：一、無善巧方便，世間涅槃一向不現現故；二、不修集出出世間道故；三、於勝上證法中願欲心薄故。如是次第對治是垢，如經「不捨一切世間事，成就出世間道故，集助菩提分法無厭足故，常求上上勝道故」。如是迴向成就，是名勤行具足成就。是勤行有四種：一、信；二、欲；三、精進；四、方便。初十句示現信增上成就，是信增上即攝受欲。第二十句，日夜修集善根無厭，示現精進。第三十句，求一切智地，示現方便故。是名此地說中安住。何以故？如經「諸佛子！菩薩摩訶薩成就如是淨治地法，名為安住菩薩歡喜地」故。如是說分訖。

十地經論歡喜地卷之二

十地經論初歡喜地卷之三

天親菩薩造

後魏北印度三藏菩提流支譯

論曰：已顯說分，次說挍量勝分。云何挍量勝？菩薩住此地中，勝聲聞、辟支佛故。挍量勝有三種：一、願勝；二、修行勝；三、果利益勝。何者願勝？所謂十大願。

經曰：菩薩如是安住菩薩歡喜地，發諸大願，起如是大方便，如是大行成就。所謂無餘一切諸佛一切供養一切恭敬故，一切種具足，上深信清淨，廣大如法界，究竟如虛空，盡未來際，盡一切劫數一切佛成道數，大供養恭敬無有休息。

論曰：是初大願，無餘者有三種：一者一切佛無餘；二者一切供養無餘；三者一切恭敬無餘。一切佛者有三種佛：一、應身佛；二、報身佛；三、法身佛。一切供養者，有三種供養：一者利養供養，謂衣服臥具等；二者恭敬供養，謂香花幡蓋等；三者行供養，謂修行信戒行等。一切恭敬者，有三種恭敬：一、給侍恭敬；二、迎送恭敬；三、修行恭敬。是故作願供養恭敬，如經「所謂無餘一切諸佛一切供養一切恭敬」故。一切種具足者，無量種種，復有勝事等供養故。上深信清淨者，增上敬重故，願迴向菩提決定信故。廣大如法界者，一切餘善根中勝故。究竟如虛空者，無常愛果無量因故。盡未來際者，此因得涅槃常果故。一切劫數一切佛成道數，大供養恭敬無有休息故。此初願中有六種大，名為大願：一者福田大，如經「所謂無餘一切諸佛一切供養一切恭敬」故。二者供事大，如經「一切種具足」故。三者心大，如經「上深信清淨」故。四者攝功德大，如經「廣大如法界」故。五者因大，如經「究竟如虛空」故。六者時大，如經「盡未來際」故。

經曰：又發大願，所謂一切諸佛所說法輪皆悉受持故，攝受一切佛菩提故，一切諸佛所教化法皆悉守護故，廣大如法界，究竟如虛空，盡未來際盡一切劫數一切佛成道數，攝護正法無有休息。

論曰：第二大願有三種法：一切諸佛所說法輪皆悉受持者，謂教法修多羅等，書寫供養讀誦受持為他演說故。攝受一切佛菩提者，所謂證法，證三種佛菩提法，攝受此證法教化轉授故。一切諸佛所教化法皆悉守護者，謂修行法，於修行時有諸障難攝護救濟故。復名三種成就：一者於諸佛所說修多羅等阿含次第令法輪不斷成就故；二者證三種正覺得證成就故；三者修行乃至如實修行正覺成就故，是名三種成就。三種佛菩提者，聲聞、辟支佛亦名為佛故。

經曰：又發大願，所謂一切成佛無餘一切世界住處從兜率天來下，入胎及在胎中，初生時、出家時、成佛道時、請轉法輪時、示入大涅槃，我於爾時盡往供養，攝法為首，一切處一時成一時轉故。廣大如法界，究竟如虛空，盡未來際盡一切劫數一切佛成道數，盡往攝法無有休息。

論曰：第三大願。一切成佛無餘一切世界住處者，一切應佛無邊遍滿一切世界住處故。隨何等世界諸佛住處，應感相順眾生見故。從兜率天來下乃至示入大涅槃，我於爾時盡往供養，攝法為首者，隨彼眾生供養佛方便，以如來所說攝法方便，集功德智慧助菩提法故。一切處一時成一時轉者，示非前後故。何故示現彼處住不在色、無色處？此難處來不為我故，起於輕心不生恭敬，為遮此等故。何故不住他化自在天等？如來有力能勝處生，捨而不生，為念眾生故來生兜率。如是生大恭敬心故。何故人中捨上天樂？愍我等故來生人中，生增上敬重心故。何故處胎？示現同生增長力故。何故自成正覺？示非餘佛教化，現丈夫力成就，非因他得菩提故。何故示入大涅槃？為令懈怠眾生勤心修道故。

經曰：又發大願，所謂一切菩薩所行廣大無量不雜諸波羅蜜所攝，諸地所淨生諸助道法，總相、別相、同相、異相、成相、壞相，說一切菩薩所行如實地道及諸波羅蜜方便業，教化一切令其受行心得增長故。廣大如法界究竟如虛空，盡未來際盡一切劫數行數增長無有休息。

論曰：第四大願心得增長者，以何等行令心增長？一切菩薩所行教化，一切令其受行，心得增長故。彼菩薩行有四種：一種種；二體；三業；四方便。以此四種教化令其受行。何者是菩薩行？種種世間行有三種：廣者，從初地乃至六地；大者，七地；無量者，從八地乃至十地。不雜者，法無我平等觀，出世間智故，如經「一切菩薩所行廣大無量不雜」故。體者，如經「諸波羅蜜所攝」故。業者，如經「諸地所淨生諸助道法」故。方便者，如經「總相、別相、同相、異相、成相、壞相」故，「說一切菩薩所行如實地道及諸波羅蜜方便業」故。

經曰：又發大願，所謂無餘一切眾生界，有色無色、有想無想、非無想非想非非想，卵生、胎生、濕生、化生，三界所繫雜入六道，一切生處名色所攝，為教化成就一切眾生界令信入諸佛法故、斷一切世間數道故、令住一切智智處故。廣大如法界究竟如虛空，盡未來際盡一切劫數一切眾生界數，教化一切眾生無有休息。

論曰：第五大願教化眾生故。何者是眾生？為何義故化一切眾生有六種差別：一、麁細差別；二、生依止差別；三、不淨淨處差別；四、苦樂差別；五、自業差別；六、自體差別。何者麁細差別？麁者有色，細者無色。色中麁者有想，細者無想。無色中麁者非無想，細者非想非非想。是名麁細差別。如經「有色無色、有想無想、非無想非想非非想」故。生依止差別者，如經「卵生、胎生、濕生、化生」故。化生者云何依止？依止業生故。不淨淨處差別者，如經「三界所繫」故。苦樂差別者，種種身故，如經「雜入六道」故。自業差別者，如經「一切生處」故。自體差別者，如經「名色所攝」故。是名眾生。為何義化者，為三義故：一者為信入諸佛所說法中，如經「為教化成就一切眾生界，令信入諸佛法」故。二者已入佛法中，令入二乘菩提故，如「經斷一切世間數道」故。三者已入二乘菩提，令入無上菩提故，如經「令住一切智智處」故。

經曰：又發大願，所謂無餘一切世界廣大無量麁細亂住、倒住正住，如帝網差別，十方世界無量差別入皆現前知故。廣大如法界究竟如虛空，盡未來際盡一切劫數一切世界數，信入無有休息。

論曰：第六大願，無餘一切世界者有三種相，隨入如是世界，智皆現前知：一者一切相；二者真實義相；三者無量相。一切相者，如經「廣大無量乃至正住」故。廣大無量者，一千世界二千世界三千世界故。細者，隨何等世界意識身故。麁者，隨何等世界意識色身故。亂住者，非次第住故。倒住者，不造舍宅住故。正住者，造舍宅住故。是名一切相。如帝網差別者，真實義相故，如業幻作故。無量相者，十方世界無量差別入故，無量相故。真實義相者，唯智能知。餘相者，可現見故。

經曰：又發大願，所謂一切佛土一佛土、一佛土一切佛土，一切國土平等清淨，一切佛土神通莊嚴光相具足，離一切煩惱成就清淨道，有無量智慧眾生悉滿其中，入佛上妙平等境界故，隨諸眾生心之所樂而為示現故。廣大如法界究竟如虛空，盡未來際盡一切劫數佛國土數，清淨一切佛土無有休息。

論曰：第七大願淨佛國土相有七種：一者同體淨，如經「一切佛土一佛土、一佛土一切佛土」故。二者自在淨，如經「一切國土平等清淨」故。三者莊嚴淨，如經「一切佛土神通莊嚴光相具足」故，光明莊嚴眾寶等莊嚴故。四者受用淨，如經「離一切煩惱成就清淨道」故。五者住處眾生淨，如經「有無量智慧眾生悉滿其中」故。六者因淨，如經「入佛上妙平等境界」故。七者果淨，如經「隨諸眾生心之所樂而為示現」故，顯智神力等故。

經曰：又發大願，所謂一切菩薩同心同行故，共集善根無怨嫉故，一切菩薩平等一觀故，常親近諸佛菩薩不捨離故，隨意能現佛身故，自於心中悉能解知諸佛神力智力故，得不退隨意神通故，悉能遊行一切世界故，一切佛會皆現身相故，一切生處普生其中故，成就不可思議大乘故，具足行菩薩行故。廣大如法界究竟如虛空，盡未來際盡一切劫數一切行數，入大乘道無有休息。

論曰：第八大願不念餘乘故，如經「一切菩薩同心同行」故。菩薩行有十種：一者共集善根無怨嫉故；二者一切菩薩平等一觀故；三者常親近諸佛菩薩不捨離故；四者隨意能現佛身故；五者自於心中悉能解知諸佛神力智力故；六者得不退隨意神通故；七者悉能遊行一切世界故；八者一切佛會皆現身相故；九者一切生處普生其中故；十者成就不可思議大乘故，具足行菩薩行故。於中初句顯功德行故，第二住寂靜等觀故，第三聚集解說論佛法故，第四隨心示現成佛故，第五自發勝心念如來法身故，第六得常不退神通故。餘四者以通業得名：一、往餘世界；二、自餘異身示現；三、同生往故；四、入不可思議大乘故。

經曰：又發大願，所謂乘不退輪行菩薩行故，身口意業所作不空，眾生見者即必定佛法故，聞我音聲即得真實智慧故，心喜恭敬即斷煩惱故，得如藥樹王身故，得如如意寶身故，行大菩薩行故。廣大如法界究竟如虛空，盡未來際盡一切劫數一切行數，所作利益不空無有休息。

論曰：第九大願顯不空行菩薩行，復行菩薩行，顯乘不退輪行菩薩行故。於中不空有二種：一、作業必定不空，身口意業所作不空故。如是次第三句說應知，眾生見者即必定佛法故者，明身業不空；聞我音聲即得真實智慧者，明口業不空；心喜恭敬即斷煩惱者，明意業不空。二、作利益不空，一切眾生有二種苦：一、種種諸苦；二、貧窮苦。對治是二，如經「得如藥樹王身」故，得如如意寶身故。

經曰：又發大願，所謂於一切世界處成阿耨多羅三藐三菩提故，於一凡夫道不離一切凡夫道處，示身初生、坐道場成佛道、轉法輪度眾生、示大涅槃，現諸佛境界大神通智力，隨一切眾生界所應度者於念念中示得佛道度諸眾生滅苦惱故，以一三菩提遍知一切法如涅槃性故，以一音說令一切眾生心皆歡喜故，示大涅槃而不斷菩薩所行故，示大智慧地發起一切法故，法智通、如意神通、幻通遍一切世界故。廣大如法界究竟如虛空，盡未來際盡一切劫數成三菩提數，求大智慧大神通等無有休息。諸佛子！菩薩如是安住菩薩歡喜地，發諸大願，起如是大方便、如是大行，以十願門為首生如是等，滿足十百千萬阿僧祇大願。是菩薩住菩薩歡喜地，起如是等願。

論曰：第十大願起大乘行。云何大菩提？云何作業？大菩提者，如經「成阿耨多羅三藐三菩提」故。作業者，有七種：一、示正覺業；二、說實諦業；三、證教化業；四、種種說法業；五、不斷佛種業；六、法輪復住業；七、自在業。初業者於一凡夫道不離一切凡夫道處乃至示大涅槃故。一凡夫道者，一閻浮提義。閻浮提凡夫道者，可化眾生住處名為凡夫道。第二業者，現諸佛境界大神通智力故，隨一切眾生界所應度者，於念念中示得佛道，度諸眾生滅苦惱故，隨諸世界一切可化者隨心示現佛身。示現佛身者，除諸難處彼彼勝處生，示除苦斷集證滅修道。第三業者，以一三菩提觀法無我一切法性淨涅槃，令眾生信解故。第四業者，以一音聲隨種種信解可化眾生，一時皆令心歡喜故。第五業者，示現大涅槃而不斷菩薩所行力故。第六業者，復佛智地一切修多羅等，所說法軌則不失故。第七業法智通者，觀一切法無性相故。如意神通者，自身現生住滅脩短，隨心自在故。幻通者，轉變外事無不隨意故。初法智通不住世間故，如意神通幻通不住涅槃故。何故唯說此十大願？初願功德行滿足故，第二願智慧行滿足故，次五願為教化眾生故，一以何身、二以何心、三何者眾生、四眾生住何處、五自身住何處能教化眾生，後三願顯自身，一得地挍量勝故、二得菩薩地盡挍量勝故、三得一切地盡究竟故。此三示現如實教化眾生故。發諸大願者，隨心求義故。起如是大方便者，成彼所作方便勇猛故。如是大行者，彼所作行成就故。菩薩住此地漸次久習起此三行，非一時故。何以故？此十大願，一一願中有百千萬阿僧祇大願以為眷屬故。如經「諸佛子！菩薩如是安住菩薩歡喜地發諸大願，起如是大方便、如是大行，以十願門為首，生如是等滿足十百千萬阿僧祇大願。是菩薩住菩薩歡喜地，起如是等願」故。何故名大願？光明善根轉勝增廣故。此挍量菩薩願勝，有二種勝聲聞辟支佛：一、常勤修習無量行故，二、與一切眾生同行故。同行者，十盡句示現。

經曰：以十盡句成諸大願。何等為十？所謂一、眾生界盡；二、世界盡；三、虛空界盡；四、法界盡；五、涅槃界盡；六、佛出世界盡；七、如來智界盡；八、心所緣界盡；九、佛境界智入界盡；十、世間轉法轉智轉界盡。如眾生界盡，我願乃盡。如世界盡、如虛空界盡、如法界盡、如涅槃界盡、如佛出世界盡、如佛智界盡、如心所緣界盡、如佛境界智入界盡、如世間轉法轉智轉界盡，若彼界盡，我願乃盡。如是眾生界盡不盡，我此善根亦不可盡。世界盡不盡、虛空界盡不盡、法界盡不盡、涅槃界盡不盡、佛出世界盡不盡、如來智界盡不盡、心所緣界盡不盡、佛境界智入界盡不盡、世間轉法轉智轉界盡不盡，我此諸願善根亦不可盡。

論曰：於中眾生界盡是總，世界盡乃至智轉界盡是別。何等是眾生界？眾生界盡故。何處住？世界盡故。所有虛空界虛空界盡故，說何法教化？法界盡故，隨化眾生置何處？涅槃界盡故，佛出世界盡故，以何方便善巧？如來智界盡故，復隨所緣心緣界盡故，復隨以何界？佛境界智入界盡故。此事已說盡者，示現不斷盡，非念念盡故。此九種盡，略說三種三轉，示現此十盡句增上力故，諸佛以此力常為眾生作利益故。如是已說願挍量勝。云何行挍量勝？

經曰：諸佛子！菩薩決定發如是諸大願已，則得調順心、柔軟心，如是則成信者。信諸佛如來本所行入，集諸波羅蜜而得增長，善成就諸地，具足無畏、力、不共佛法不壞故，不可思議佛法，無中無邊如來境界起，無量行門諸如來境界入，信成就果。舉要言之，信一切菩薩行，乃至得如來智地說加故。

論曰：發如是諸大願已則得調順心者，彼諸善根中得自在勝故。柔軟心者，得勝樂行故。如是則成信者，於中本行入者從菩薩行入乃至成菩提覺故。於中信菩薩行所攝本行入，有二種相：一、云何菩薩行；二、云何次第成。如經「集諸波羅蜜而得增長」故，善成就諸地故。此菩提所攝本行入有六種勝，是故信勝。一者外道魔怨、聲聞緣覺對治等勝，如經「具足無畏、力、不共佛法不壞」故。二者不思議神通力上勝，如經「不可思議佛法」故。三者不雜染勝，如經「無中無邊如來境界起」故。四者一切種智勝，如經「無量行門諸如來境界入」故。五者離勝，一切煩惱習常遠離故，如經「信成就果」故。復略說彼菩薩本行入示現，如經「舉要言之，信一切菩薩行乃至得如來智地說加」故。說者所說，加者得證故。此菩薩三種觀，於諸眾生起大慈悲：一、遠離最上第一義樂；二、具足諸苦；三、於彼二顛倒。云何遠離最上第一義樂？

經曰：諸佛子！彼菩薩作是念：諸佛正法如是甚深、如是寂靜、如是寂滅、如是空、如是無相、如是無願、如是無染、如是無量、如是上，此諸佛法如是難得。

論曰：諸佛正法如是甚深者，有九種：一、寂靜甚深；二、寂滅甚深；三、空甚深；四、無相甚深；五、無願甚深；六、無染甚深；七、無量甚深；八、上甚深；九、難得甚深。寂靜者，離妄計實有故，妄計正取故。寂滅者，法義定故。空無相無願者，三障對治解脫門觀故。何者三障？一分別、二相、三取，捨願故。無染者，離雜染法觀故。無量者，不可算數不可思量，生善根觀故。上者，依自利利他增上智觀故。難得者，三阿僧祇劫證智觀故。云何具足諸苦？

經曰：而諸凡夫心墮邪見，為無明癡闇蔽其意識，常立憍慢幢，墮在念欲渴愛網中，隨順諂曲林，常懷嫉妬而作後身生處因緣。多集貪欲、瞋、癡，起諸業行，嫌恨猛風吹罪心火常令熾燃，有所作業皆與顛倒相應，隨順欲漏、有漏、無明漏，相續起心意識種子。

論曰：而諸凡夫心墮邪見者，邪見有九種：一者蔽意邪見，如經「為無明癡闇蔽其意識」故。二者憍慢邪見，如經「常立憍慢幢」故。三者愛念邪見，如經「墮在念欲渴愛網中」故。四者諂曲心邪見，如經「隨順諂曲林」故。五者嫉妬行邪見，如經「常懷嫉妬而作後身生處因緣」故。六者集業邪見，如經「多集貪欲瞋癡起諸業行」故。七者吹心熾燃邪見，如經「嫌恨猛風吹罪心火常令熾燃」故。八者起業邪見，如經「有所作業皆與顛倒相應」故。九者心意識種子邪見，如經「隨順欲漏有漏無明漏相續起心意識種子」故。是中蔽意邪見、憍慢邪見、愛念邪見，此三邪見依法義妄計如是次第。諂曲心邪見、嫉妬行邪見，此二邪見於追求時心行過故。嫉者於身起邪行故，妬者於資財等，是故生生之處墮卑賤中，形貌鄙陋資生不足故。第六集業邪見，受諸受時憎愛彼二顛倒境界故。第七吹心熾燃邪見，於怨恨時互相追念欲起報惡業故。第八起業邪見，於作惡時迭相加害故。第九心意識種子邪見，於作善業時所有布施持戒修行善根等業皆是有漏故。

經曰：於三界地復有芽生，所謂名色共生不離，此名色增長已成六入聚，成六入已內外相對生觸，觸因緣故生受，深樂受故生渴愛，渴愛增長故生取，取增長故復起後有，有因緣故有生老死憂悲苦惱，如是眾生生長苦聚。是中皆空離我我所，無知無覺如草木石壁又亦如響；然諸眾生不知不覺而受苦惱。

論曰：是中因緣有三種：一、自相，從復有芽生乃至於有；二、同相，謂生老病死等過；三、顛倒相，離我我所等。自相者有三種：一者報相，名色共阿黎耶識生，如經「於三界地復有芽生，所謂名色共生」故。名色共生者，名色共彼生故。二者彼因相，是名色不離彼、依彼共生故，如經「不離」故。三者彼果次第相，從六入乃至於有，如經「此名色增長已成六入聚，成六入已內外相對生觸，觸因緣故生受，深樂受故生渴愛，渴愛增長故生取，取增長故復起後有，有因緣故有生老死憂悲苦惱，如是眾生生長苦聚」故。是中離我我所者，此二示現空。無知無覺者，自體無我故。彼無知無覺，示非眾生數動不動事。如經「如草木石壁又亦如響」故，因緣相似相類法故。云何於彼二顛倒？如經「然諸眾生不知不覺而受苦惱」故。

經曰：菩薩如是見諸眾生不離苦聚，是故即生大悲智慧；是諸眾生我應教化令住涅槃畢竟之樂，是故即生大慈智慧。

論曰：云何具諸苦聚？云何遠離？最上第一義樂，此先已說，示現大悲慈等故。

經曰：諸佛子？菩薩摩訶薩隨順如是大慈悲法住在初地，以深妙心於一切物無所悋惜，以智求佛大妙智故，修行大捨，即時所有可施之物皆悉能捨，所謂一切財穀庫藏等捨，或以金銀、摩尼、真珠、琉璃、珂貝、車璩、馬瑙、生金等捨，或以寶莊嚴具瓔珞等捨，或以象馬車乘輦輿等捨，或以寺舍園林樓觀流泉浴池等捨，或以奴婢僮僕等捨，或以國土聚落城邑王都等捨，或以妻子男女等捨，或以一切所愛之事皆悉能捨，或以頭目耳鼻支節手足一切身分等捨。如是一切可捨之物而不貪惜，唯求無上佛智慧故而行大捨。如是菩薩摩訶薩住於初地能成大捨。

論曰：即時所有可施之物皆悉能捨者，求佛無上大妙智故。是中一切物者，略有二種：一外、二內。外者復有二種：一、所用；二、貯積。如經「所謂一切財穀庫藏等」故。如是次第於中廣有八種，從金銀等乃至一切所愛之事。內者，自身所攝。是外事捨中，初捨是總，餘九捨是別。依二種喜：一、藏攝喜；二、利益喜。藏攝喜者，謂金銀等。利益喜者，復有八種：一者嚴飾利益喜，謂寶莊嚴等。二者代步利益喜，謂象馬等。三者戲樂利益喜，謂園林樓觀等。四者代苦利益喜，謂奴婢等。五者自在利益喜，謂國土聚落等。六者眷屬利益喜，謂妻子等。七者堅著利益喜，謂一切所愛等。八者稱意利益喜，謂頭目耳鼻等。

經曰：菩薩如是以大施心救一切眾生故，轉轉推求世間出世間利益勝事。彼推求利益勝事時心不疲惓，是故菩薩成不疲惓心。成不疲惓已，於一切經論心無怯弱，是名成一切經論智。如是成一切經論智已，善能籌量應作不應作，於上中下眾生隨宜隨宜而行、隨力隨感，是故菩薩成就世智。成世智已，知時知量慚愧莊嚴修習自利利他之道，是故菩薩成慚愧莊嚴。如是行中精勤修行得不退不轉力，如是菩薩成堅固力。得堅固力已，勤行供養諸佛，隨所聞法如說修行。諸佛子！是菩薩悉知生起如是清淨諸地法，所謂信悲慈捨不疲惓，知諸經論善解世法，慚愧堅固力，供養諸佛如說修行。

論曰：是中依此世智隨宜隨宜而行者，如論中說隨自己力隨彼能受故。依慚愧知時知量者，示三種時：一者念時；二者日夜時；三者所作必得不斷時。依堅固力如是彼行中者，如上所說信等故。精勤修行者，有二種：一、不退力，不捨行故；二、不轉力，精進不息故。供養諸佛如說修行者，有二種：一、利養供養；二、修行供養。此十種行顯二種勝成就：一、深心成就，謂信悲慈等。二、修行成就，謂捨不疲惓，知諸經論善解世法，慚愧堅固力，供養諸佛如說修行等。於中依自利行，謂信能信菩薩行及諸佛法，求必能得故。依利他行，所謂悲慈能安隱與樂心故。捨者，以財攝他行故。不疲惓者，自攝法行故。知諸經論善解世法者，以法攝他行故。餘有三行攝護信等：一者不著行，以慚愧對治障信等不著行故；二者不動行，有堅固力，信等不可動故；三者修行，彼垢清淨依止行供養諸佛，攝信等善根故。是中依二種供養故，得二種身：一者上妙身，所可見者心生敬重，利益不空故；二者調柔心，自性善根成就，樂行法故。前所說三十句，從信增上等乃至常求上上勝道，是清淨地法。今此十句從信等乃至供養諸佛，盡是障地淨法，是名修行挍量勝。云何果利益挍量勝？

經曰：諸佛子！是菩薩住此菩薩歡喜地已，多見諸佛。以大神通力、大願力故，見多百佛、多千佛、多百千佛、多百千那由他佛、多億佛、多百億佛、多千億佛、多百千億佛、多百千億那由他佛，以大神通力大願力故。是菩薩見諸佛時，以上心深心供養恭敬尊重讚歎，衣服飲食臥具湯藥一切供具悉以奉施，以諸菩薩上妙樂具供養眾僧，以此善根皆願迴向阿耨多羅三藐三菩提。是菩薩因供養諸佛故，成教化利益眾生法。是菩薩多以二攝攝取眾生，所謂布施、愛語。後二攝法但以信解力行，未善通達。是菩薩十波羅蜜中檀波羅蜜增上，餘波羅蜜非不修集，隨力隨分是菩薩隨所供養諸佛，教化眾生皆能受行清淨地法。如是如是彼諸善根皆願迴向薩婆若，轉復明淨調柔成就隨意所用。諸佛子！譬如金師善巧鍊金數數入火，如是如是轉復明淨調柔成就隨意所用。諸佛子！菩薩亦復如是，如是如是供養諸佛教化眾生，皆能修行清淨地法。正修行已，如是如是彼諸善根皆願迴向薩婆若，轉復明淨調柔成就隨意所用。

論曰：果利益挍量勝有四種：一、調柔果利益勝；二、發趣果利益勝；三、攝報果利益勝；四、願智果利益勝。調柔果利益勝者，金相似法，信等善法猶如真金。數數入火者，有三種入：一、功德入，供養佛僧故；二、悲心入，教化眾生故；三、無上果入，願迴向大菩提故。以大神通力見諸佛者，以勝神通力見色身佛。大願力者，以內正願力見法身佛。多百佛乃至百千億那由他佛者，方便善巧示現多佛，顯多數故。供養者，有三種：一、恭敬供養，謂讚歎等，顯佛功德故；二、尊重供養，謂禮拜等；三、奉施供養，謂花香塗香末香幡蓋等。以諸菩薩上妙樂具者，是諸菩薩所有世間不共之物，具足奉施一切眾僧故。云何發趣果利益勝？

經曰：復次諸佛子！菩薩摩訶薩住此菩薩歡喜地，於初地中諸相得果，應從諸佛菩薩善知識所推求請問成地諸法無有厭足。如是菩薩住初地中，應從諸佛菩薩善知識所推求請問第二地中諸相得果成地諸法無有厭足，如是第三第四第五第六第七第八第九第十地中諸相得果，應從諸佛菩薩善知識所推求請問成十地法無有厭足。是菩薩善知諸地障對治、善知地成壞、善知地相、善知地得修、善知地清淨分、善知地地轉行、善知地地住處、善知地地挍量勝智、善知地得不退轉、善知一切菩薩地清淨轉入如來智地。諸佛子！菩薩如是善起地相，發於初地不住意成乃至轉入十地，無障礙故。以得十地智慧光明故，能得諸佛智慧光明。諸佛子！譬如善巧導師，多將人眾向彼大城。未發之時應先問道中利益諸事，復問道中退患過咎，復問道處中間勝事，復問道處中間退患過咎。具道資糧，作所應作，推求請問。未發初處，是大導師乃至善知到彼大城。未發初處，此導師能以智慧思惟籌量，具諸資用令無所乏，正導眾人乃至得到大城，於嶮道中免諸患難，身及眾人皆無憂惱。諸佛子！菩薩摩訶薩善巧導師亦復如是，住於初地善知地障對治，乃至善知一切菩薩地清淨轉入如來智地。爾時菩薩具大福德助道資糧、善擇智慧助道，欲將一切眾生向薩婆若大城。未發初處，應先問地道功德，復問諸地退患，復問地道處中間勝事，復問地道處中間退患。具大功德智慧資糧，作所應作，應從諸佛菩薩善知識所推求請問。未發初處，是菩薩善知地障對治，乃至善知能到薩婆若大城。未發初處，菩薩如是智慧分別具大功德智慧資糧，將一切眾生如應教化，出過世間嶮難惡處，乃至令住薩婆若大城，不為世間生死嶮過所染，身及眾生無諸衰惱。諸佛子！是故菩薩摩訶薩常應心不疲惓勤修諸地業勝智本行。諸佛子！是名略說菩薩摩訶薩入初菩薩歡喜地門，廣說則有無量百千萬億阿僧祇事。

論曰：諸相者，隨諸地中所有諸障及對治相故。得者，證出世間智故。果者，因證智力得世間出世間智故。成地諸法者，所謂信等，為滿足彼故。有五種方便：一、觀方便；二、得方便；三、增上方便；四、不退方便；五、盡至方便。觀方便者，障對治成壞善巧，如經「是菩薩善知諸地障對治故、善知地成壞故，十種地障對治故，名為十地」。如本分中說，如是次第集故成、散故壞。得方便者，欲入方便、已入方便，彼勝進方便，如經「善知地相故、善知地得修故、善知地清淨分」故。增上方便者，地地轉行、地地住處、地地增長善巧，如經「善知地地轉行故、善知地地住處故、善知地地挍量勝智」故。不退方便者，如經「善知地得不退轉」故。盡至方便者，菩薩地盡入如來地善巧，如經「善知一切菩薩地清淨轉入如來智地」故。諸佛子譬如善巧導師多將人眾向彼大城者，令得正行故。於中導師者，有二種方便：一者不迷道方便，於道路中是利是退患，於道路處是勝是過咎，皆善巧知。如經「先問道中利益諸事故，復問道中退患過咎故，復問道處中間勝事故，復問道處中間退患過咎」故。二者資具利益方便，如經「具道資糧，作所應作」故。云何攝報果利益勝？

經曰：菩薩摩訶薩住此初地，多作閻浮提王，豪貴自在常護正法，能以大施攝取眾生，善除眾生慳貪嫉妬之垢，常行大捨而無窮盡。所作善業，布施、愛語、利益、同事，是諸福德皆不離念佛、不離念法、不離念僧、不離念諸菩薩、不離念菩薩行、不離念諸波羅蜜、不離念十地、不離念不壞力、不離念無畏、不離念佛不共法，乃至不離念具足一切種一切智智。常生是心：我當於一切眾生中為首為勝、為大為妙為微妙、為上為無上、為導為將、為師為尊，乃至為一切智智依止者。諸佛子！是菩薩摩訶薩若欲捨家勤行精進，於佛法中便能捨家妻子五欲。得出家已勤行精進，於一念間得百三昧、得見百佛、知百佛神力，能動百佛世界、能入百佛世界、能照百佛世界、能教化百佛世界眾生、能住壽百劫、能知過去未來世各百劫事、能善入百法門、能變身為百，於一一身能示百菩薩以為眷屬。

論曰：攝報果利益勝者，有二種：一、在家果；二、出家果。在家果復有二種：一者上勝身，閻浮提王等，如經「菩薩摩訶薩住此初地多作閻浮提王，豪貴自在常護正法」故。二者上勝果，善巧調伏慳貪嫉妬等，如經「能以大施攝取眾生，善除眾生慳貪嫉妬垢」等。能以大施攝取眾生者，自行布施善勸他施，攝取眾生善轉眾生慳嫉之垢，方便善巧以四攝法攝取眾生故。不離念佛等者，示現不離念自利益事。如是諸念於事中行已，成大恭敬除諸妄想。此念略有四種：一者上念，念三寶故；二者同法念，念諸菩薩故；三者功德念，念自身他身菩薩行自體轉勝故；四者求義念，念諸力等此是真實究竟故。何者是上念？念佛等，念佛法等故。於施者受者財物及菩提，不生分別不取著故。如是一切所作業中，作者不著、境界不著、作事不著、果報不著，以此一切諸行皆願迴向大菩提故。為首者，有二種：一者勝首，光明功德故；二者大首，獨無二故。勝者，有二種：一者妙智，自在勝故；二者微妙，離一切煩惱自在勝故。大者，有二種：一者上，無與等故；二者無上，無能過故。如是顯示自體功德故。導者，於阿含中分別法義正說故。將者，令他證得義滅諸煩惱故。師者，教授令入正道故。乃至一切智智依止者，以大菩提道教化故。是名在家菩薩攝報果利益勝。復次出家菩薩禪定勝業。勝業有二種：一者三昧勝，所謂於一念間得百三昧，得三昧自在力故。二者三昧所作勝，謂見百佛等。以得是三昧力故，於十方諸佛及佛所加諸菩薩所修習智慧故。能動百佛世界者，令可化眾生生正信故。能入百佛世界、能照百佛世界、能教化百佛世界眾生者，往至及見正化眾生故。能住壽百劫者，攝取勝生故。能知過去未來世各百劫事者，化諸眾生作離惡上首，說善惡業道故。能善入百法門者，為增長自智慧，思惟種種法門義故。能變身為百，於一一身能示百菩薩以為眷屬者，作多利益速疾行故。云何願智果利益勝？

經曰：若以願力自在勝上，菩薩願力示現過於此數，示種種神通，或身、或光明、或神通、或眼、或境界、或音聲、或行、或莊嚴、或加、或信、或業，是諸神通乃至無量百千萬億那由他劫不可數知。

論曰：於中身者，是一切菩薩行根本所依故。依彼身故有光明及神通，依光明有天眼，以有天眼見前境界。一切眼有五種應知。依神通有音聲及行莊嚴加等。音聲者，應彼言說故。行者，遍至十方故。莊嚴者，作種種應現故。加者，神力加彼故。信者，依三昧門現神通力，隨眾生信利益成就故。業者，依慧眼所攝陀羅尼門現說法故。略說一切諸地各有因體果相應知。

十地經論初歡喜地卷之三

十地經論焰地第四卷之六

天親菩薩造

後魏北印度三藏菩提流支譯

論曰：第四焰地，依彼淨三昧聞持如實智淨顯示故。此地差別有四分：一、清淨對治修行增長因分；二、清淨分；三、對治修行增長分；四、彼果分。清淨對治修行增長因者，謂十法明入。

經曰：爾時金剛藏菩薩言：諸佛子！若菩薩得第三菩薩地具足清淨明已，欲得第四菩薩地者，當以十法明入得入第四地。何等為十？一、思量眾生界明入；二、思量世界明入；三、思量法界明入；四、思量虛空界明入；五、思量識界明入；六、思量欲界明入；七、思量色界明入；八、思量無色界明入；九、思量勝心決定信界明入；十、思量大心決定信界明入。菩薩以此十法明入得入第四地。

論曰：法明入者，得證地智光明，依彼智明入如來所說法中，彼智名法明入。彼所說法正觀思量如實知，二處順行故。此思量有十種差別：思量分別，眾生界假名差別，如經「思量眾生界明入」故。依住分別，如經「思量世界明入」故。染分別，如經「思量法界明入」故。無盡分別，如經「思量虛空界明入」故。染淨依止分別，如經「思量識界明入」故。煩惱使染分別，如經「思量欲界明入」故、「思量色界明入」故、「思量無色界明入」故。淨分別，如經「思量勝心決定信界明入」故、「思量大心決定信界明入」故。是中煩惱、使、染者謂三界；淨者後二句：一、依煩惱不染；二、依不捨眾生聲聞等同不同義故。云何清淨分？即於如來家轉有勢力故。

經曰：諸佛子！是菩薩得菩薩焰地，即於如來家轉有勢力，得彼內法故、以十種法智教化成熟故。何等為十？一、不退轉心故；二、於三寶中決定恭敬畢竟盡故；三、分別觀生滅行故；四、分別觀諸法自性不生故；五、分別觀世間成壞故；六、分別觀業有生故；七、分別觀世間涅槃故；八、分別觀眾生世界業差別故；九、分別觀前際後際差別故；十、分別觀無所有盡故。諸佛子！菩薩如是十種法智教化成熟，即於如來家轉有勢力，得彼內法故。

論曰：云何即於如來家轉有勢力？依止多聞智究竟故、除滅智障攝勝故。此如是淨勝如來家，是故名得彼內法。如來自身所有諸法，以是諸法顯示如來，謂十種法智教化成熟故，此法明入同時得應知。彼復四種智教化故，名法智教化成熟。四種智者：一、自住處畢竟智，如經「不退轉心」故。二、同敬三寶畢竟智，如經「於三寶中決定恭敬畢竟盡」故。三、真如智，如經「分別觀生滅行」故、「分別觀諸法自性不生」故。四、分別所說智，如經「分別觀世間成壞」故、「分別觀業有生」故、「分別觀世間涅槃」故、「分別觀眾生世界業差別」故、「分別觀前際後際差別」故、「分別觀無所有盡」故。菩薩自住處者，謂大乘法。是中初二法者，不退轉心於三寶中決定恭敬畢竟盡心。是初二智，自住處畢竟智、同敬三寶畢竟智，教化成熟故。次二法分別觀生滅行，分別觀諸法自性不生，是真如智，謂眾生法無我觀。如是次第分別應知，餘者是分別所說智。彼復依煩惱染淨故隨煩惱染。以何煩惱染？所有淨、隨所淨。云何隨煩惱染？順器世間故，如經「分別觀世間成壞」故。眾生世間生同因受生故，如經「分別觀業有生」故。何者煩惱染？謂世間。何者所有淨？謂涅槃。如經「分別觀世間涅槃」故。云何隨所淨？諸佛世界中教化眾生自業成熟故，如經「分別觀眾生世界業差別」故。煩惱染及淨，謂前際後際，如經「分別觀前際後際差別」故。彼前際後際不損不益，如經「分別觀無所有盡」故，於染法中不見一法可減、於淨法中不見一法可增故。云何對治？修行增長有二種：一、修行護煩惱染；二、修行護小乘。何者護煩惱染？修行菩提分法故。

經曰：諸佛子！是菩薩住此菩薩焰地已，觀內身循身觀，精勤一心除世間貪憂。觀外身循身觀，精勤一心除世間貪憂。觀內外身循身觀，精勤一心除世間貪憂。如是觀內受外受內外受、如是觀內心外心內外心，如是觀內法循法觀，精勤一心除世間貪憂。觀外法循法觀，精勤一心除世間貪憂。觀內外法循法觀，精勤一心除世間貪憂。是菩薩未生諸惡不善法為不生故，欲生勤精進發心正斷。已生諸惡不善法為斷故，欲生勤精進發心正斷。未生諸善法為生故，欲生勤精進發心正行。已生諸善法為住不失，修滿增廣故，欲生勤精進發心正行。是菩薩修行四如意分，欲定斷行成就。修如意分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。精進定斷行成就，修如意分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。心定斷行成就，修如意分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。思惟定斷行成就，修如意分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。是菩薩修行信根，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行精進根，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行念根，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行定根，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行慧根，依止厭、依止離、依止滅、迴向於捨。是菩薩修行信力，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行精進力，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行念力，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行定力，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行慧力，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。是菩薩修行念覺分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行擇法覺分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行精進覺分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行喜覺分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行猗覺分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行定覺分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行捨覺分，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。是菩薩修行正見，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行正思惟，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行正語，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行正業，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行正命，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行正精進，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行正念，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。修行正定，依止厭、依止離、依止滅，迴向於捨。

論曰：云何修行護小乘？不捨一切眾生故，修行助菩提分法。

經曰：是菩薩以不捨一切眾生心故行，以本願起淳至故、大悲為首故、大慈成就故、觀一切智智故、為起莊嚴佛國故、為具佛諸力無畏不共佛法相好莊嚴具足妙聲故、為求上上勝行故、為隨順聞甚深佛法解脫故、為思惟大方便故行。

論曰：不捨一切眾生心者，此不捨眾生心有四種：一始、二益、三悕、四行。始者，本願故，如經「以本願起淳至」故。益者，憐愍故，如經「大悲為首」故、「大慈成就」故。悕者，求佛智故，如經「觀一切智智」故、「行者修行」故。修行有五種：一者修淨土行，如經「為起莊嚴佛國」故。二者修起佛法行，如經「為起如來力、無畏、不共佛法、相好莊嚴、具足妙聲」故。妙聲者，法䗍聲故。三者修彼地方便無厭足行，如經「為求上上勝行」故。四者修入不退轉地行，如經「為隨順聞甚深佛法解脫」故。五者修教化眾生行，如經「為思惟大方便故行」。是名對治修行增長分。云何對治修行增長果分？

經曰：是菩薩所有身見為首，我、人、眾生、壽命，陰界入我慢所起出沒等事，思惟、多觀，治故、我故、護故、貪著處故。是菩薩如是等事皆悉斷滅。

論曰：對治修行增長果者，我知大知、我修是我所修，如是等出沒等事皆悉滅故。出者，三昧起義故。沒者，三昧滅義故。彼復有五種：一本、二起、三行、四護、五過。是中本者，依身見為本故，眾生我慢、法我慢如是差別，如經「是菩薩所有身見為首，我、人、眾生、壽命，陰界入我慢所起出沒等事」故。起者，起不正思惟，如經「思惟」故。行者，令他知，如經「多觀」故。護者，數數觀故、起我想故、受持故，如經「治故、我故、護故」。過者，心安處諸事等，如經「貪著處故」。如是學行事中出沒等皆悉遠離，如經「是菩薩如是等事皆悉斷滅」故。此是依煩惱染生遠離果。

經曰：是菩薩所有不可作業、如來所呵諸煩惱染，一切不行。所有可作業隨順菩薩行，如來所讚一切正修行。

論曰：所有不可作業者，有二種事故不應作：一、不尊敬如來，佛不讚歎故。二、畏惡名聞生煩惱故。如經「是菩薩所有不可作業，乃至一切不行」故。所有可作業者，有二種事，是故應作。一、見無惡名利，隨順菩薩行故。二、尊敬如來，佛讚歎故。如經「所有可作業乃至一切正修行」故。此是依業染生遠離果。是菩薩轉復隨所隨所、方便智所起修行助道分，如是如是成潤益心。如是等四十句顯示四種果：一者於勝功德中生增上欲心；二者彼說法尊中起報恩行；三者彼方便行中發勤精進；四者彼增上欲本心界滿足。云何於勝功德中生增上欲心？

經曰：是菩薩轉復隨所隨所方便智所起修行助道分，如是如是成潤益心、軟心、調心、安隱樂心、不染心、轉求上上勝行心、轉求勝智心、救一切世間心、恭敬諸師隨順受教心、隨所聞法修行心。

論曰：是中隨所隨所方便智所起修行者，不捨一切眾生修行故，如前說。助道分者，謂一切菩提分法道支故。如是如是成潤益心者，深欲愛敬故。彼潤益心有三種相：一、樂行勝，如經「軟心」故。二、三昧自在勝，如經「調心」故。三、離過對治勝，如經「安隱樂心」故。彼過復有六種：一為食過，或說法中妬心過。此對治，如經「不染心」故。二、少欲功德過，不樂多布施頭陀等。此對治，如經「轉求上上勝行心」故。三、少欲智過，不好求勝智。此對治，如經「轉求勝智心」故。四、懈怠過，不勤化眾生。此對治，如經「救一切世間心」故。五、自見取過，於尊教法心不隨順。此對治，如經「恭敬諸師隨順受教心」故。六、捨為首過，不隨說行。此對治，如經「隨所聞法修行心」故。如是成潤益心。此十句是名於勝功德中生增上欲心果。云何彼說法尊中起報恩行？

經曰：是菩薩如是成知恩心知報恩，心轉柔和，同止安樂，直心軟心，無稠林行、無有諂曲、無有我慢，善受教誨得說者意。如是善心成就、如是寂滅心成就、如是善寂滅心成就。

論曰：彼說法尊中起報恩行，彼知恩心第二十句示現。是中彼成知恩心者，隨順行報恩行。報恩行者有九種依尊起報恩心，如經「知報恩」故。依同法者，起將護心，如經「心轉柔和」故、「同止安樂」故。依法行隨順受教發事能忍，如經「直心」、故「軟心」故。依受用食於施主所自過不覆、不妄說己德，如經「無稠林行」故、「無有諂曲」故。依自勝功德不起高心，如經「無有我慢」故。依教正受語，如經「善受教誨」故。依教不顛倒受，如經「得說者意」故。菩薩如是於彼尊所修報恩行。成如是善心成就者，是對治修行增長故。如是寂滅心成就者，是初對治，修行增長力故。如是善寂滅心成就者，彼果前二句顯，是名彼說法尊中起報恩行果。云何彼方便行中發勤精進？

經曰：是菩薩如是成不休息精進、不雜染精進、不退精進、廣精進、無邊精進、光明精進、無等精進、不壞精進、教化一切眾生精進、善分別是道非道精進。

論曰：彼方便行中發勤精進，成不休息精進，第三十句示現。不休息精進有九種：一、彼精進行平等流注，如經「不雜染精進」故。雜染者，共懈怠共染、若過若不及故。二、自乘不動，如經「不退精進」故。三、廣念，如經「廣精進」故。四、為無量眾生作利益願攝取故，如經「無邊精進」故。五、常至心順行，如經「光明精進」故。六、修習過餘精進，如經「無等精進」故。七、一切魔煩惱行不能破壞，如經「不壞精進」故。八、攝取故，如經「教化一切眾生精進」故。九、能斷疑惑降伏他言，正修習故，如經「善分別是道非道精進」故。是名彼方便行中發勤精進果。云何彼本心界滿足？

經曰：是菩薩深心界轉清淨，深心界不失。信解界轉明利，生善根增長，遠離世間垢濁，斷諸疑心，無有疑網現前具足，成就喜樂。如來現前加，無量深心現前成就。

論曰：彼心界轉清淨，第四十句示現。心界者，依菩提分心初句示現。心界清淨有九種：一、彼道心修行增益，如經「深心界不失」故。二、於勝上證中轉生決定心，如經「信解界轉明利」故。三、彼因對治增長，如經「生善根增長」故。四、滅除諸障，如經「遠離世間垢濁」故。五、除此地祕密疑事，如經「斷諸疑心」故。六、以斷疑故，於餘處決定，如經「無有疑網現前具足」故。七、依勝樂行，如經「成就喜樂」故。八、依化眾生力，如經「如來現前加」故。九、依現無量三昧心智障清淨，如經「無量心現前成就」故。是名本心界滿足果。

經曰：是菩薩住菩薩焰地已，多見諸佛，以大神通力、大願力故。見多百佛、多千佛、多百千佛、多百千那由他佛、多億佛、多百億佛、多千億佛、多百千億佛、多百千萬億那由他佛，以大神通力、大願力故。是菩薩見諸佛時，以上心深心，供養恭敬尊重讚歎，衣服飲食臥具湯藥一切供具悉以奉施，以諸菩薩上妙樂具供養眾僧，以此善根皆願迴向阿耨多羅三藐三菩提。於諸佛所生上恭敬專心聽法，聞已受持隨力修行，於諸佛法中出家修道，是菩薩深心決定信解轉復明淨。是菩薩住此菩薩焰地無量百千萬億那由他劫，深心決定信解平等清淨，彼諸善根轉勝明淨。諸佛子！譬如本真金，巧師鍊治作莊嚴具，成就不失，餘非莊嚴具真金所不能及。諸佛子！菩薩如是住此菩薩焰地中，彼諸善根成就不退，下地善根所不能及。諸佛子！譬如摩尼寶珠生光，清淨光輪能放光明，成就不壞，餘寶光所不能奪，一切風飄雨漬水澆光明不滅。諸佛子！如是菩薩住此菩薩焰地中，下地菩薩所不能及，一切眾魔及諸煩惱皆不能壞。是菩薩四攝法中同事偏勝，十波羅蜜中精進波羅蜜增上，餘波羅蜜非不修習，隨力隨分。諸佛子！是名略說菩薩第四菩薩焰地。若菩薩住此地中，多作須夜摩天王，所作自在，破諸眾生身見等事，方便善巧令諸眾生住正見等事。所作善業布施愛語利益同事，是諸福德皆不離念佛、念法、念僧、念菩薩、念菩薩行、念波羅蜜、念十地、念不壞力、念無畏、念不共佛法，乃至不離念具足一切種一切智智。常生是心：我當於一切眾生中，為首為勝為大、為妙為微妙、為上為無上、為導為將、為師為尊，乃至為一切智智依止者。復作是念，發精進行。以精進力故，於一念間得億三昧，能見億佛、能知億佛神力、能動億佛世界、能入億佛世界、能照億佛世界、能化億佛世界眾生、能住壽億劫、能知過去未來世各億劫事、能善入億法門、能變身為億，於一一身能示億菩薩以為眷屬。若以願力自在勝上，菩薩願力過於此數。示種種神通，或身、或光明、或神通、或眼、或境界、或音聲、或行、或莊嚴、或加、或信、或業。是諸神通，乃至無量百千萬億那由他劫不可數知。

論曰：是菩薩深心決定信解平等清淨，彼諸善根轉勝明淨者，如餘淨地諸菩薩。真金作莊嚴具譬者，喻阿含現作證智莊嚴，示現得證智故，如經「譬如本真金，巧師鍊治作莊嚴具，成就不失」故。摩尼寶生光明喻者，彼證智法明摩尼寶光中放阿含光明，入無量法門義光明智處普照示現。以是義故，此地釋名為焰。如經「諸佛子！譬如摩尼寶珠生光，清淨光輪能放光明成就不壞，餘寶光明所不能奪」故。生光者，有光明具足故。清淨光輪者，光明圓滿無垢故。所作自在者，破諸眾生身見等事故。是中作者，所作故。自在者，能力故。餘如前說應知。

十地經論焰地卷之六

十地經論現前地第六卷之八

天親菩薩造

後魏北印度三藏菩提流支譯

論曰：如五地中三分差別，勝慢對治、不住道行勝及彼果勝。第六地亦如是應知，轉勝故。云何勝？第四地中已說眾生我慢解法慢對治，第五地中已說身淨分別慢對治，今第六地中說取染淨法分別慢對治，以十平等法故。

經曰：爾時金剛藏菩薩言：諸佛子！若菩薩已善具足第五地道，欲入第六菩薩地，當以十平等法得入第六地。何等為十？一者一切法無相平等故；二者一切法無想平等故；三者一切法無生平等故；四、一切法無成平等故；五、一切法寂靜平等故；六、一切法本淨平等故；七、一切法無戲論平等故；八、一切法無取捨平等故；九、一切法如幻、夢、影、響、水中月、鏡中像、焰化平等故；十、一切法有無不二平等故。是菩薩如是觀一切法相，除垢故、隨順故、無分別故，得入第六菩薩現前地，得明利順忍，未得無生法忍。

論曰：取染淨法分別慢對治者，謂十平等法。是中一切法無相乃至一切有無不二平等者，是十二入一切法自性無相平等故。復次相分別對治有九種：一、十二入自相想，如經「一切法無想平等故」。二、念展轉行相，如經「一切法無生平等故。三、生展轉行相。如經一切法無成平等故」。四、染相，如經「一切法寂靜平等故」。五、淨相，如經「一切法本淨平等故」。六、分別相，如經「一切法無戲論平等故」。七、出沒相，如經「一切法無取捨平等故」。八、我非有相，如經「一切法如幻、夢、影、響、水中月、鏡中像、焰化平等故」。九、成壞相，如經「一切法有無不二平等故」。除垢者，遠離障垢故。隨順者，隨順平等真如法故。無分別者，不生分別想故。明利者，微細慢對治故，前二地中麁中慢對治故。得軟中忍順者，隨順無生法忍故。未得無生法忍者，此忍順無生法忍，非即無生忍故。是名取染淨法分別慢對治。云何不住道行勝？

經曰：是菩薩如是觀一切法相隨順得至，復以勝大悲為首故、大悲增上故、令大悲滿足故、觀世間生滅故。

論曰：是菩薩如是觀一切法相隨順得至者，得至不住道行勝故。不住道行勝者，不捨眾生過去現在未來大悲攝勝故、一切所知法中智淨故、一切種微細因緣集觀故、不住世間涅槃故。如經「復以大悲為首乃至觀世間生滅故」。

經曰：是菩薩觀世間生滅已，作是念：世間所有受身生處差別，皆以貪著我故，若離著我則無世間生處。菩薩復作是念：此諸凡夫愚癡所盲貪著於我，無智闇障常求有無，恒隨邪念妄行邪道，集起妄行，罪行、福行、不動行，以是行故起心種子，有漏有取想故。起未來生老死身，復生後有，業為地、無明覆蔽、愛水為潤、我心溉灌、種種見網令得增長，生名色牙。生已增長，名色增長已成諸根，諸根成已迭互相對生觸，觸相對生受，受後所悕生愛，以有愛故生取，取增長已生有，有成已生五陰身。五陰身增長已，於五道中漸漸衰變名為老，衰老變滅名為死。死後生諸熱惱，因熱惱故生一切憂悲苦惱聚。是因緣集，無有集者自然而集，無有滅者自然而滅。是菩薩如是隨順觀因緣集。

論曰：是中世間所有受身生處差別者，五道中所有生死差別，是名世間所有差別。此因緣集有三種觀門應知：一、成答相差別；二、第一義諦差別；三、世諦差別。云何成差別？初明唯因緣集，釋無我義，成一切世間所有受身生處皆以貪著我故，若離著我則無世間生處，即無我義成。若第一義中實有我相者，著我之心即是第一義智，不應在世間受身生處生。又復若第一義中實有我相者，若離著我則應常生世間。顯示此義，如經「世間所有受身生處差別，皆以貪著我故，若離著我則無世間生處」故。云何答差別？若實無我，云何著我？此中應有是難。即自答言，愚癡所盲貪著於我。此示現，如經「菩薩復作是念：此諸凡夫愚癡所盲貪著於我」故。如是實無有我，有何次第貪著於我，得有世間受身生處？成此示現，如經「無智闇障常求有無」故，如是答難差別。是中無智有無者悕求常斷，此示無明、有愛是二有支根本故，恒隨邪念妄行邪道，集起妄行罪行福行不動行。恒隨邪念者，示無明因故。妄行邪道者，示於解脫處不正行故。集起妄行者，示菩薩勝義故，菩薩雖行於有不名妄行。以是行故起心種子，有漏有取想乃至隨順觀因緣集。是中起心種子者，示生老死體性。復生後有者，隨順攝取成就罪福等行，業為地故、前說無智闇障無明覆蔽故、常求有無愛水為潤故，如是住、如是生心，我是我所、我我想是慢、我生不生，如是等種種見網。自然而滅者，性自滅故，非智緣滅。如是答難因緣集，釋無我義成已。云何相差別？若因緣無，我以何相住因緣集行？

經曰：是菩薩復作是念：不如實知諸諦第一義故名為無明，無明所作業果是名為行，依行有初心識，與識共生有四受陰名為名色，名色增長有六入，根塵識三事和合生有漏觸，觸共生故有受，受染著故名愛，愛增長故名取，從取起有漏業名有，有業有果報名生，生陰增長衰變名為老，老已陰壞名為死，死別離時愚人貪著心熱名為憂發聲啼哭名為悲，五根相對名為苦，意根相對名為憂，憂苦轉多名為惱。如是但有苦樹增長無有作者。菩薩作是念：若有作者則有作事，若無作者則無作事，第一義中無有作者、無有作事。

論曰：是中無明所作業果者，所謂名色。於中識者，彼依止故、名色與識共生故、識名色迭互相依故。若無作者於中分別作事亦無，此說因緣集有分。自體無作事故，是名有分次第因緣集觀應知。云何第一義諦差別？如是證第一義諦則得解脫彼觀故。

經曰：是菩薩作是念：三界虛妄，但是一心作。

論曰：但是一心作者，一切三界唯心轉故。云何世諦差別？隨順觀世諦即入第一義諦。此觀有六種：一、何者是染染依止觀；二、因觀；三、攝過觀；四、護過觀；五、不厭厭觀；六、深觀。是中染依止觀者，因緣有分依止一心故。

經曰：如來所說十二因緣分皆依一心。所以者何？隨事貪欲共心生，即是識事即是行，行誑心故名無明，無明共心生名名色，名色增長名六入，六入分名觸，觸共生名受，受已無厭足名愛，愛攝不捨名取，此有分和合生有，有所起名生，生變熟名老，老壞名死。

論曰：此是二諦差別一心雜染和合因緣集觀。因觀者有二種：一、他因觀；二、自因觀。云何他因觀？

經曰：是中無明有二種作：一者緣中癡令眾生惑；二者與行作因。行亦有二種作：一者生未來世果報；二者與識作因。識亦有二種作：一者能令有相續；二者與名色作因。名色亦有二種作：一者互相助成；二者與六入作因。六入亦有二種作：一者能緣六塵；二者與觸作因。觸亦有二種作：一者能觸所緣；二者與受作因。受亦有二種作：一者覺憎愛等事；二者與愛作因。愛亦有二種作：一者於可染中生貪心；二者與取作因。取亦有二種作：一者增長煩惱染縛；二者與有作因。有亦有二種作：一者能於餘道中生；二者與生作因。生亦有二種作：一者增長五陰；二者與老作因。老亦有二種作：一者令諸根熟；二者與死作因。死亦有二種作：一者壞五陰身；二者以不見知故而令相續不絕。

論曰：是中壞五陰身以不見知而令相續不絕者，壞五陰能作後生因，以不見知故能作後生因，是名他因觀。云何自因觀？無明等自生因觀緣事故。何者是無明等因緣行？不斷助成故。

經曰：是中無明緣行者，無明因緣令行不斷，助成行故。行緣識者，行因緣令識不斷，助成識故。識緣名色者，識因緣令名色不斷，助成名色故。名色緣六入者，名色因緣令六入不斷，助成六入故。六入緣觸者，六入因緣令觸不斷，助成觸故。觸緣受者，觸因緣令受不斷，助成受故。受緣愛者，受因緣令愛不斷，助成愛故。愛緣取者，愛因緣令取不斷，助成取故。取緣有者，取因緣令有不斷，助成有故。有緣生者，有因緣令生不斷，助成生故。生緣老死者，生因緣令老死不斷，助成老死故。無明滅故則行滅，無明因緣無，行滅，不助成故。行滅故則識滅，行因緣無，識滅，不助成故。識滅故則名色滅，識因緣無，名色滅，不助成故。名色滅故則六入滅，名色因緣無，六入滅，不助成故。六入滅故則觸滅，六入因緣無，觸滅，不助成故。觸滅故則受滅，觸因緣無，受滅，不助成故。受滅故則愛滅，受因緣無，愛滅，不助成故。愛滅故則取滅，愛因緣無，取滅，不助成故。取滅故則有滅，取因緣無，有滅，不助成故。有滅故則生滅，有因緣無，生滅，不助成故。生滅故則老死滅，生因緣無，老死滅，不助成故。

論曰：是中無明緣行，無明因緣令行不斷，助成行故者，無明有二種：一、子時；二、果時。是中子時者，令行不斷，有二種義故，緣事示現。如是餘因緣分、自生因二種義，緣事應知。自因觀者，不相捨離觀故，離前支無後支觀故。不離無明則成行觀，若不離無明有行者，不應言無明緣行。若離無明有行成者，異則不成。是故偈言：

「眾緣所生法，　是則不即因，

亦復不異因，　非斷亦非常。」

自生因緣觀，如前說。無明有二種：一、子時；二、果時。行乃至老死亦如是。先際後際滅，中際亦無，是故不說。云何攝過觀？所謂三道攝，苦因苦果故。

經曰：是中無明、愛、取三分不斷，是煩惱道。行、有二分不斷，是業道。餘因緣分不斷，是苦道。先際後際相續不斷故，是三道不斷。如是三道離我我所，但有生滅故，猶如束竹。

論曰：云何護過觀？若言因緣生者，分別有三種過：一者一切身一時生過。何以故？無異因故。二者自業無受報過。何以故？無作者故。三者失業過。何以故？未受果業已滅故。此三種過，以見過去世等異因答故、受生報等差別故。

經曰：無明緣行者，是見過去世事。識、名色、六入、觸、受，是見現在世事。愛、取、有、生、老死、是見未來世事。於是見有三世轉。無明滅故諸行滅、名為斷因緣相續說。

論曰：無明緣行即是見過去世事者，現在生是過去作故。現在果即是當來，即是見過去世因義。識乃至受是見現在世事者，過去世中隨所有業，彼業得現在識等果報，復能得未來果報。愛取有是見未來世事者，復有生一往定故。於是見有三世轉者，復有後世生轉故。此說何義？有三種義故。過去業不得報，或有未作或已作未得報，或得對治斷故。是中無明緣行，是作示現；行緣識乃至觸受，此作已得報示現；愛取有不斷，此不得對治示現。若斷愛取，雖有作業，則無明緣行不能生有。是故諸業有已作未作、有得果未得果、有已斷未斷。若如是，則無一切身一時生過。若爾，非一切業即當來受，亦非不受，亦非一時。若自作業果報不失，非他身受故。若如是，則無自業不受報過，他不作故。離彼三事業，定得果不失。若如是，則無失業過。是名護三種過示現。云何不厭厭觀？厭種種微苦分別，所有受皆是苦故，及厭種種麁苦故。

經曰：十二因緣分說名三苦。是中無明、行、識、名色、六入，名為行苦；觸、受，名為苦苦；餘因緣分名為壞苦。無明滅故行滅，乃至生滅故老死滅，名為斷三苦相續說。

論曰：云何深觀？

經曰：無明因緣行生，因緣能生行，餘亦如是。無明滅行滅行無，餘亦如是。無明因緣行，是生縛說，餘亦如是。無明滅行滅，是滅縛說，餘亦如是。無明因緣行，是隨順有觀說，餘亦如是。無明滅行滅，是隨順無所有盡觀說，餘亦如是。

論曰：深觀者有四種：一者有分非他作，自因生故。二者非自作，緣生故。如經「無明因緣行生，因緣能生行，餘亦如是。無明滅行滅行無，餘亦如是」故。三者非二作，但隨順生故、無知者故、作時不住故。如經「無明因緣行，是生縛說，餘亦如是。無明滅行滅，是滅縛說，餘亦如是」故。四者非無因作，隨順有故。如經「無明因緣行，是隨順有觀說，餘亦如是。無明滅行滅，是隨順無所有盡觀說，餘亦如是」故。若無因生，生應常生、非不生。以無定因故，亦可恒不生。何以故？無因生故。此非佛法所樂。若爾，隨順有觀有因非無因故，若無因不得言隨順有。是名十種因緣集觀相諦差別觀已說。

經曰：是菩薩如是十種逆順觀因緣集法，所謂：因緣分次第故、一心所攝故、自業成故、不相捨離故、三道不斷故、觀先後際故、三苦集故、因緣生故、因緣生滅縛故、隨順有盡觀故。

論曰：復有二種異觀：一、大悲隨順觀；二、一切相智分別觀。大悲隨順觀者，有四種：一、愚癡顛倒；二、餘處求解脫；三、異道求解脫；四、求異解脫。云何愚癡顛倒？隨所著處，愚癡及顛倒此事觀故，以著我故。一切處受生遠離我故，則無有生。云何愚癡？無明闇故。如經「是菩薩觀世間生滅已，作是念：世間所有受身生處差別，皆以貪著我故。若離著我，則無世間生處」故。愚癡所盲貪著於我，如是顛倒及有相支中疑惑顛倒，如經「菩薩復作是念：此諸凡夫愚癡所盲貪著於我，無智闇障，常求有無如是等」故。云何餘處求解脫？是凡夫如是愚癡顛倒，常應於阿梨耶識及阿陀那識中求解脫，乃於餘處我我所中求解脫。此對治，如經「是菩薩作是念：三界虛妄，但是一心作，乃至老壞名死」故。云何異道求解脫？於顛倒因中求解脫。顛倒因有三種：性因、自在天因、苦行因及無因。不應如是求。何以故？因緣有支二種業能起因緣事故，如經「是中無明有二種作：一者緣中癡令眾生惑；二者與行作因」如是等故。自生因故，如經「是中無明緣行者，無明因緣令行不斷，助成行故」如是等故。煩惱業妄想因故、非樂因故，如經「是中無明、愛、取三分不斷，是煩惱道」如是等故。先中際因故，及中後際因故，中際前後二際故，如經「是中無明因緣行者，是見過去世事」如是等故。若無如是事，則種種眾生亦無，云何求異解脫？真解脫者有四種相：離一切苦相、無為相、遠離染相、出世間相。彼諸行苦事隨逐乃至無色有縛，如經「十二因緣分說名三苦。無明行乃至六入名為行苦」如是等故。如是因緣生故，如經「是中無明因緣行因緣能生行，餘亦如是」等故。如是復染生縛，如經「是中無明緣行，是生縛說，餘亦如是」等故。如是隨順有求無色有解脫，如經「無明因緣行，隨順有觀說，餘亦如是」等故。如是大悲隨順觀因緣集已說。一切相智分別觀者，是中有九種：一、染淨分別觀，著我慢離我慢染淨故，如經「是菩薩觀世間生滅已，作是念：世間所有受身生處差別，皆以貪著我故。若離著我，則無世間生處」故。二、依止觀，此因緣集依何等法？如經「是菩薩復作是念：不如實知諸諦第一義故名為無明」如是等故。三方便觀，因緣有支二種業能起因緣事故，如經「是中無明有二種作：一者緣中癡令眾生惑；二者與行作因」如是等故。四、因緣相觀，有支無作故，如經「是中無明緣行，無明因緣令行不斷，助成行故」如是等故。五、入諦觀，三道苦集諦故，如經「是中無明、愛、取三分不斷，是煩惱道。行有二分不斷，是業道。餘因緣分不斷，是苦道」故。六、力無力信入依觀，先中後際化勝故，如經「無明緣行者，是見過去世事」如是等故。七、增上慢非增上慢信入觀，不如實知微苦我慢故，如經「是中無明行乃至六入名為行苦」如是等故。八、無始觀，中際因緣生故，後際生隨順縛故，如經「無明因緣行因緣能生行，餘亦如是。無明因緣行，是生縛說，餘亦如是」故。九、種種觀，隨順有觀故，欲色無色愛等，如經「無明因緣行，隨順有觀說，餘亦如是」故。如是不住道行勝已說。次說彼果勝有五種相：一、得對治行勝及離障勝；二、得修行勝；三、得三昧勝；四、得不壞心勝；五、得自在力勝。云何得對治行勝？謂三解脫門。

經曰：是菩薩如是十種觀因緣集已，無我、無壽命、無眾生，自性空，離作者、受者。如是觀時，空解脫門現前生。是菩薩觀彼有支自性滅故，常解脫現前。見因緣處無少法相可生，如是不見少法相故，無相解脫門現前生。是菩薩如是入空、入無相，不生願樂，唯除大悲為首教化眾生。如是無願解脫門現前生。是菩薩修行是三解脫門，離彼我相、離作者受者相、離有無相。

論曰：是中空解脫門有三種相說：一、見眾生無我；二、見法無我；三、彼二作無見，無作者故。如經「是菩薩如是十種觀因緣集已，無我、無壽命、無眾生，自性空，離作者、受者。如是觀時，空解脫門現前生」故。見眾生無我者，無我、無壽命、無眾生，此句示現。見法無我者，自性空，此句示現。彼二作無者，見眾生及法無作事等，以無作者作事亦無，不見作者故，離作者受者，此句示現。無相解脫門，亦三種相說：一、滅障；二、得對治；三、念相不行。如經「是菩薩觀彼有支自性滅故，常解脫現前。見因緣處無少法相可生，如是不見少法相故，無相解脫門現前生」。是中滅障者，觀彼有支自性滅故，此句示現。得對治者，常解脫現前，此句示現。念相不行者，見因緣處無少法相可生，此句示現。無願解脫門亦三種相說：一、依止；二、體；三、勝。如經「是菩薩如是入空、入無相，不生願樂，唯除大悲為首教化眾生，如是無願解脫門現前生」故。是中入空入無相，是名依止。以依止入空入無相故，能成無願不生願樂。不生願樂，是名無願體。大悲為首教化眾生者，是名為勝。聲聞亦有不生願樂無願體，遠離大悲、不樂教化眾生故。滅障勝者，離三種相故，如經「是菩薩修行是三解脫門，離彼我相、離作者受者相、離有無相」故。如是次第於五地中遠離，平等深淨心故。四地中遠離出沒等相，此六地中遠離法平等故。云何得修行勝？

經曰：是菩薩大悲轉增，以重悲故，勤行精進，未滿助菩提分法欲令滿足。菩薩作是念：有為和合故、行離和合故、不行眾緣具故、行不具故不行。唯我知有為法多過，不應具和合因緣，亦不畢竟滅有為法，為教化眾生故。諸佛子！菩薩如是知有為法多過，離自性，不生不滅自性觀。是菩薩作如是觀已，起大悲故、不捨一切眾生故，即時得無障礙智門現前，名般若波羅蜜行光明現前。是菩薩成就如是般若波羅蜜行光明現前照已，為滿助菩提分法因緣而不與有為法共住，觀有為法性寂滅相亦不住其中，欲具足無上菩提分法故。

論曰：得修行勝者有二種修行：一、發勇猛修行；二、起丈夫志修行。發勇猛修行者，知有為法多過，遠離生業煩惱同縛，作勝利益眾生。如經「是菩薩大悲轉增，以重悲故，勤行精進，未滿助菩提分法欲令滿足。菩薩作是念：有為和合故、行離和合故、不行眾緣具故、行不具故不行。唯我知有為法多過，不應具和合因緣，亦不畢竟滅有為法，為教化眾生故」。起丈夫志修行者，厭對觀見多過觀故、滅對故、自性同相無觀故。如經「諸佛子！菩薩如是知有為法多過，離自性，不生不滅自性觀」故。修行勝者，智及大悲勝隨順故，依不住道行，無障礙智門現前，般若波羅蜜行光明現前，知有為法及涅槃平等證故、彼不共住故、彼助道行不滿故。如經「是菩薩作如是觀已，起大悲故、不捨一切眾生故，即時得無障礙智門現前，名般若波羅蜜行光明現前。是菩薩成就如是般若波羅蜜行光明現前照已，為滿助菩提分法因緣而不與有為法共住，觀有為法性寂滅相亦不住其中，欲具足無上菩提分法故」。無障礙智者，謂如來智，然此未成就，名為光明現前。云何得三昧勝？有十空三昧門同為上首，及彼眷屬故。

經曰：是菩薩住此菩薩現前地中，得信空三昧、性空三昧、第一義空三昧、第一空三昧、大空三昧、合空三昧、起空三昧、如實不分別空三昧、不捨空三昧、得離不離空三昧。是菩薩得如是等十空三昧門上首，百千萬空三昧門現在前。如是十無相三昧門上首，百千萬無相三昧門現在前。如是十無願三昧門上首，百千萬無願三昧門現在前。

論曰：此空三昧有四種差別：一、觀；二、不放逸；三、得增上；四、因事。除第四三昧有五三昧，是名為觀。一、觀眾生無我，如經「得信空三昧」故。二、觀法無我，如經「性空三昧」故。三、取彼空觀，如經「第一義空三昧」故。四、依彼阿黎耶識觀，如經「大空三昧」故。五、觀轉識，如經「合空三昧」故。不放逸者，第四三昧分別善修行故、修行無厭足故，如經「第一空三昧」故。得增上者，第七三昧得增上功德，如經「起空三昧」故。因事者，餘三種三昧智障淨因事，如經「如實不分別空三昧」故。教化眾生因事，如經「不捨空三昧」故。願取有因事，如經「得離不離空三昧」故。如是願取，有遠離煩惱染而隨順諸有故，名離不離。云何得不壞心勝？

經曰：是菩薩住菩薩現前地中，復轉滿足不壞心、決定心、真心、深心、不退轉心、不休息心、淨心、無邊心、求智心、滿足方便智行心。

論曰：不壞心者，堅固不退故。是不壞心有九種：一、信觀不壞，如經「決定心」故。二、堪受調柔不壞，如經「真心」故。三、於密處不驚怖不壞，如經「深心」故。四、自乘不動不壞，如經「不退轉心」故。五、發精進不壞，如經「不休息心」故。六、離嫉妬破戒垢不壞，如經「淨心」故。七、廣利益眾生不壞，如經「無邊心」故。八、求上勝解脫不壞，如經「求智心」故。九、化眾生行不壞，如經「滿足方便智行心」故。云何得自在力勝？

經曰：是菩薩此諸菩薩心隨順成就，趣向阿耨多羅三藐三菩提，不退轉精進成，一切外道異論不能動故；隨順成，入諸智地故；遠離成，轉聲聞辟支佛地故；一向成，決定趣佛智故；不退成，一切諸魔煩惱不能壞故；堅住成，善住菩薩智慧明故；正住成，善修空、無相、無願法行故；助正行成，方便智觀故；不捨行成，集助菩提分法故。是菩薩住菩薩現前地中，般若波羅蜜行增上成就，得第三利順忍，隨順如實法無有違逆故。

論曰：是菩薩此諸菩薩心隨順成就趣向阿耨多羅三藐三菩提者，得般若波羅蜜行力勝，能深入故。是中力勝有九種：一、能降伏他力，如經「不退轉精進成，一切外道異論不能動故」。二、能斷疑力，如經「隨順成，入諸智地故」。三、自乘不動力，如經「遠離成，轉聲聞辟支佛地故」。四、密處決定信力，如經「一向成，決定趣佛智故」。五、不散壞力，如經「不退成，一切諸魔煩惱不能壞故」。六、依煩惱障淨對治堅固力，如經「堅住成，善住菩薩智慧明故」。七、廣對治力，如經「正住成，善修空、無相、無願法行故」。八、化眾生力，如經「助正行成，方便智觀故」。九、智障淨力，如經「不捨行成，集助菩提分法故」。是菩薩住菩薩現前地中，般若波羅蜜行增上成就，得第三利順忍，隨順如實法無有違逆。是諸法者，如上所說力勝所攝故。

經曰：諸佛子！是菩薩住此菩薩現前地已，多見諸佛，以大神通力、大願力故。見多百佛、多千佛、多百千佛、多百千那由他佛、多億佛、多百億佛、多千億佛、多百千億佛、多百千萬億那由他佛，以大神通力、大願力故。是菩薩見諸佛時，以上心深心供養恭敬尊重讚歎，衣服飲食臥具湯藥一切供具悉以奉施，以諸菩薩上妙樂具供養眾僧，以此善根皆願迴向阿耨多羅三藐三菩提。於諸佛所生上恭敬，專心聽法聞已受持，聞受持已得如實三昧智慧光明，隨順修行行已憶持。是菩薩智慧轉勝，復得諸佛法藏。是菩薩住此菩薩現前地中，於無量百劫，彼諸善根轉勝明淨，無量千劫、無量百千劫、無量百千那由他劫、無量億劫、無量百億劫、無量千億劫、無量百千億劫、無量百千億那由他劫，彼諸善根轉勝明淨。諸佛子！譬如本真金，以琉璃磨瑩，光色轉勝明淨。諸佛子！菩薩如是，住此菩薩現前地中，彼諸善根方便智觀轉勝明淨，轉轉寂滅成就不壞。諸佛子！譬如月光明輪照眾生身令得清涼，四種風吹所不能壞。諸佛子！菩薩如是住此菩薩現前地中，彼諸善根能滅無量百千萬億那由他眾生煩惱之火，四種魔道所不能壞。是菩薩十波羅蜜中般若波羅蜜增上，餘波羅蜜非不修習，隨力隨分。諸佛子！是名略說菩薩第六菩薩現前地。若菩薩住此地中，多作化樂天王，所作自在善巧滅除眾生我慢，善轉眾生我慢法心。所作善業布施愛語利益同事，是諸福德皆不離念佛、念法、念僧、念菩薩、念菩薩行、念波羅蜜、念十地、念不壞力、念無畏、念不共佛法，乃至不離念一切種一切智智。常生是心：我當於一切眾生中，為首為勝為大、為妙為微妙、為上為無上、為導為將、為師為尊，乃至為一切智智依止者。復從是念發精進行，以精進力故，於一念間得百千億三昧，見百千億佛、知百千億佛神力、能動百千億佛世界、能入百千億佛世界、能照百千億佛世界、能教化百千億佛世界眾生、能住壽百千億劫、能知過去未來世各百千億劫事、能善入百千億法門、能變身為百千億，於一一身能示百千億菩薩以為眷屬。若以願力自在勝上，菩薩願力過於此數。示種種神通，或身、或光明、或神通、或眼、或境界、或音聲、或行、或莊嚴、或加、或信、或業。是諸神通，乃至無量百千萬億那由他劫不可數知。

論曰：聞受持已得如實三昧智慧光明隨順修行者，得義陀羅尼，此句示現。因彼事故，說依勝三昧得奢摩他、毘婆舍那光明勝行。行已憶持者，能持彼行故。是菩薩智慧轉勝乃至彼諸善根轉勝明淨者，解脫彼障、證彼義故。琉璃磨瑩真金喻者，此地中出世間智增上光明轉勝示現。如經「諸佛子！譬如本真金，以琉璃磨瑩，光色轉勝明淨，乃至以方便智觀轉勝明淨」故。以無障礙智現前，般若波羅蜜行光明現前故，名為現前地。方便智觀者，不住道行所攝明智故。月光明輪喻者，勝前地智，示現輪小光明大。如經「諸佛子！譬如月光明輪，乃至四種魔道所不能壞」故。魔道者，隨順魔事、魔行故。餘如前釋。

十地經論現前地第六卷之八

十地經論不動地第八卷之十

天親菩薩造

後魏北印度三藏菩提流支譯

論曰：第八地中有七種相差別：一、總明方便作集地分；二、得淨忍分；三、得勝行分；四、淨佛國土分；五、得自在分；六、大勝分；七、釋名分。云何總明方便作集地分？

經曰：爾時金剛藏菩薩言：諸佛子！若菩薩於七地中善集慧方便、善清淨諸行、善集助道法、善起大願力、善加如來力加，自善根力得力故、常念隨順如來力無畏不共佛法故、善淨深心覺故、成就福德智力故、大慈悲等不捨一切眾生行故、通達無量智道故。

論曰：總明方便作集地分者，七地總故，同相及別相。云何同相？同相有三種：一者二種無我上上證故；二者不住道清淨故；三者彼方便智行所攝滿足助菩提分法故。如經「諸佛子！若菩薩於七地中善集慧方便故、善清淨諸行故、善集助道法」故。云何別相？善起大願力等。初地等諸地，如經「善起大願力」故。第二地中，是故我應等行十善業道，修行一切種，令清淨具足彼處如來力故，如經「善加如來力加」故。第三地中，厭得不退禪定等，自善根力得通達故，如經「自善根力得力」故。第四地中，所說法分別智教化智障淨勝念通達佛法，如經「常念隨順如來力無畏不共佛法」故。第五地中，深淨心平等善淨深心等，如經「善淨深心覺」故。第六地中，大悲自在為首，增上觀因緣集成就福德智力，如經「成就福德智力」故。第七地中，方便智慧發起殊勝道，不捨一切眾生行，如經「大慈悲等不捨一切眾生行故」。以無量眾生界故入無量智道，如經「通達無量智道故」。如是第八地總明方便作集地分已說。云何得淨忍分？得無生法忍故。彼清淨自然無功用行應知。

經曰：入一切法本來無生、無成、無相、無出、不失、無盡、不行，非有有性，初中後平等，真如無分別入一切智智。是菩薩遠離一切心意識憶想分別，無所貪著，如虛空平等。入一切法如虛空性，是名得無生法忍。

論曰：復次彼忍於四種無生中應知。四種無生者：一、事無生；二、自性無生；三、數差別無生；四、作業差別無生。是中事無生者，實有七種事：一、淨分法中本有實，此對治，如經「入一切法本來無生」故。二、新新生實，此對治，如經「無成」故。三者相實，此對治，如經「無相」故。四、後際實，此對治，如經「無出」故。五、先際實，染分中煩惱障故，此對治，如經「不失」故。六、盡實，諸眾生此對治，如經「無盡」故。七、雜染實，淨分中此對治，如經「不行」故。自性無生者，是法無我，彼法無我，自體無性故，如經「非有有性」故。彼觀事故是此忍，不得言無所有觀，法無我無二相故。數差別無生者，於三時中染淨法不增減故，如經「初中後平等」故。作業差別無生者，於真如中淨無分別佛智故，如經「真如無分別入一切智智」故，如是無生法忍觀示現。次示現行遠離報分別境界想，攝受分別性想故，如經「是菩薩遠離一切心意識憶想分別」故。想者，遠離障法想，非無治法想。彼治想於下地中有三種勝事：一、無功用自然行，如經「無所貪著」故。二、遍一切法相，如經「如虛空平等」故。三、入真如不動自然行故，如經「入一切法如虛空性，是名得無生法忍」故。如是八地得淨忍分已說。次說得勝行分。

經曰：又佛子！如是成就法忍，菩薩即時得是第八菩薩不動地，得為深行菩薩，難可得知、無能分別、離一切相、離一切想一切貪著，無量無邊一切聲聞辟支佛所不能壞寂靜，一切寂靜而現在前。佛子！譬如比丘得具足神通心得自在，次第入滅盡定，一切動心憶想分別皆悉盡滅。佛子！菩薩亦如是，住是第八菩薩不動地，即離一切有功用行及諸憶念，得無功用法，離身口意務住報行成。佛子！譬如有人夢中見身墮在大河，是人爾時發大勇猛、施大方便欲出此河。發勇猛時忽然便寤，寤已即離一切勇猛方便懅事。佛子！菩薩亦如是，從初已來見諸眾生墮四大河，發大精進力廣修行道至不動地，即離一切想有功用行。是菩薩一切不行二心，諸所憶想不復現前。佛子！譬如生在梵天，欲界煩惱一切不行。如是佛子！菩薩住此菩薩不動地，一切心意識等不行，一切佛心、菩提心、菩薩心、涅槃心不行，何況當行世間心。

論曰：是中得勝行者，得深行故。深行有七種：一、難入深，如經「又佛子！如是成就法忍菩薩，即時得是第八菩薩不動地，得為深行菩薩，難可得知」故。二、同行深，諸淨地菩薩同故，如經「無能分別」故。三、境界深，能取可取不現前故，如經「離一切相、離一切想一切貪著」故。護一切障想故，言離一切貪著。四、修行深，自利利他行故，如經「無量無邊」故。五、不退深，如經「一切聲聞辟支佛所不能壞」故。六、離障深，如經「寂靜」故。七、對治現前深，如經「一切寂靜而現在前」故，真如一切寂靜故。滅盡定喻者，示彼行寂滅故，如經「佛子！譬如比丘乃至離身口意務住報行成」故。一切動心憶想分別皆悉盡滅者，無彼依止故。即離一切有功用行者，過功用行地故。得無功用法者，得彼對治法故，以得無功用法自然行故。住報行成，示現得有功用行相違法故。復住報行成者，善住阿梨耶識真如法中故。夢寤喻者，示此行中護彼過想、有正智想，此行寂滅故。如經「佛子！譬如有人夢中見身乃至諸所憶想不復現前」故。是中依清淨世間涅槃二心不行故、依境界受用念想不行故。生梵天喻者，於下地心一向不行，得報地故，此說遠離勝，如經「佛子！譬如生在梵天乃至何況當行世間心」故。是中順行不順行二分心等，佛等不行故、大乘小乘差別故。大乘小乘中眾生法差別故，無學學差別。佛等涅槃差別說應知。是中順行者，順行分中心等不行故，如經「一切心意識等不行」故。是中不順行者，不順行分中佛等不行故，如經「佛心乃至涅槃心不行」故。大乘小乘差別，大乘中差別者，佛菩薩涅槃差別故；小乘中差別者，聲聞涅槃阿羅漢等差別故。大小乘中眾生法差別者，佛菩薩差別故。法差別者，菩提涅槃差別故，小乘中無學學眾生差別故。是中法差別者，涅槃差別故。無學差別者，阿羅漢差別故；有學差別者，阿那含等差別故。如是等行皆悉不行故。

經曰：佛子！是菩薩得此不動地已，本願力住故，諸佛爾時彼法流水門中與如來智慧。復作是言：善哉善哉！善男子！汝得此究竟忍，順一切諸佛法故。善男子！我等所有十力、四無所畏、十八不共佛法成就，汝今未得，當為成就諸佛法故，勤求精進，亦莫捨此忍門。

論曰：此與如來智慧力，轉彼深行樂足心故、歎得上法故、不得修教授故。若不捨此忍行，不得成就一切佛法故，依彼有力能作故。如經「佛子！是菩薩得此不動地已，本願力住乃至亦莫捨此忍門」故。

經曰：復次善男子！汝雖得是寂滅解脫，此凡夫眾生不善不寂滅，常在種種煩惱集中，為種種異念覺觀所害。汝當愍念如是眾生。

論曰：依彼眾生無大利益事，現起煩惱使，在家出家分中深著煩惱，眾生轉故。如經「善男子！汝雖得是寂滅解脫乃至汝當愍念如是眾生」故。不善者，現起煩惱染故。不寂滅者，不遠離彼使故。常在種種煩惱集中者，於在家分中故。為種種異念覺觀所害者，於出家分中故。

經曰：復次善男子！汝應念本所願，欲大利益眾生，欲得不可思議智慧門。

論曰：依願教化眾生，智行廣能轉故，如經「復次善男子！汝應念本所願乃至欲得不可思議智慧門」故。

經曰：復次善男子！此一切法中法性，有佛無佛法界常住。諸如來不以得此法故說名為佛，聲聞辟支佛亦得此無分別法。

論曰：依不共義，功行疲惓彼垢轉故，如經「復次善男子！此一切法中法性乃至亦得此無分別法」故。

經曰：復次善男子！汝觀我等無量淨身、無量智慧、無量佛國土、無量光輪、無量起智、無量淨音，汝今應起如是等事。

論曰：無量淨身等，彼佛法成就有力示現，依利益眾生故。此利益眾生事，以何等身？如經「復次善男子！汝觀我等無量淨身」故。以何等智？世諦智、第一義諦智，如經「無量智慧」故。以何等土？清淨國土，如經「無量佛國土」故。以何等攝伏？如經「無量光輪」故。隨所度眾生行智慧，如經「無量起智」故。隨所言說，如經「無量淨音」故。如來作無量利益眾生，汝今應起如是等事示現。

經曰：復次善男子！汝今適得此一法明，所謂一切法寂滅無分別法明。如是善男子！如來法明無量入、無量作、無量轉。汝為得彼故，應起此法。

論曰：復示諸佛無量勝行，如經「復次善男子！汝今適得此一法明乃至應起此法」故。無量入者，法門差別故。無量作者，作事差別故。無量轉者，依上上不斷差別故。

經曰：復次善男子！汝觀十方無量國土、無量眾生、無量法差別，汝應如實盡通達彼事。如是佛子！諸佛與此菩薩如是等無量無邊起智慧門，以此無量智慧門故，是菩薩能起無量差別業皆悉成就。

論曰：復少作在隨所見無量世界、眾生、法差別，少分觀即能成就轉故，如經「復次善男子！汝觀十方無量國土乃至皆悉成就」故。

經曰：金剛藏菩薩語解脫月菩薩言：佛子！若諸佛不與此菩薩起智門者，是菩薩爾時即入涅槃，棄捨利益一切眾生。以諸佛與此菩薩無量無邊起智門故，於一念中所起智業，比從初發心以來乃至竟第七地，百分不及一，千分、百千分、百千那由他分、億分、百億分、千億分、百千億分、百千億那由他分不及一，乃至無量無邊阿僧祇分亦不及一，乃至非算數譬喻之所能及。所以者何？佛子？先以一身起行起故，今此菩薩地中得菩薩無量身差別故、集無量行力故、無量音聲起故、無量智慧起故、無量生起故、無量清淨國土故、教化無量眾生故、供養恭敬無量諸佛故、隨順覺無量法故、得無量神通力起故、無量眾會差別故，無量身口意業集一切菩薩行力，以不動法故。佛子！譬如乘船欲入大海，未至大海多用功力，若至大海不復用力，但以風力而去。若於大海一日所行，比本功力，至於百歲不能得及。如是佛子！菩薩善集善根資糧，乘大乘船，到菩薩所行大智慧海，於一念間無功用智能入一切智智處，本有功用行若一劫若百千萬劫不能得及。

論曰：是中即入涅槃者，與智慧示現，如經「以諸佛與此菩薩無量無邊起智門故乃至以不動法故」。以諸佛與此菩薩無量無邊起智門者，彼行中攝功德因勝，同作教授說故。乃至算數等，次第解釋應知。數分者，一一為二、二二為四，如是等。喻亦不及一，是事不可喻比故。無量身差別者，一切菩薩身信解如自身故。如是無量音聲起等，亦無量應知。此十句依教化眾生、依集助道行、依障清淨應知。隨身住、隨所說、隨依智、隨所取生、隨何國土得教化眾生，隨集功德助道、集智慧助道、供養恭敬無量諸佛故。隨順覺無量法故、隨神通障正覺障清淨故。此一切處隨順無量身口意業應知。以不動法者，無間不斷集故。佛子譬如乘船乃至百千萬劫不能得及者，船喻彼行速疾，知因勝示現。善集善根資糧者，於七地中修菩薩行故。乘大乘船到菩薩所行大智慧海者，八地智慧海應知。如是八地得勝行分已說。次說淨佛國土。此淨佛國土有三種自在行：一、器世間自在行；二、眾生世間自在行；三、智正覺自在行。云何器世間自在行？

經曰：佛子！是菩薩得菩薩第八地，從大方便慧起無功用心，在菩薩道觀一切智智力，所謂觀世界成、觀世界壞。是菩薩隨世間成，彼如實知；隨世間壞，彼如實知。隨業因緣集故，世間成彼亦知；隨業因緣盡故，世間壞彼亦知。隨世間幾時成，彼亦知；隨世間幾時壞，彼亦知。隨世間幾時成住，彼亦知；隨世間幾時壞住，彼亦知。是菩薩知地界小相、知地界大相、知地界無量相、知地界差別相。是菩薩知水界小相、知水界大相、知水界無量相、知水界差別相。是菩薩知火界小相、知火界大相、知火界無量相、知火界差別相。是菩薩知風界小相、知風界大相、知風界無量相、知風界差別相。是菩薩知微塵細相、麁相、無量相，知差別相。隨何世界中所有微塵集散，微塵差別皆悉能知。隨何世界中，所有地界若干微塵皆悉能知，所有水界若干微塵皆悉能知，所有火界若干微塵皆悉能知，所有風界若干微塵皆悉能知，所有眾生身若干微塵皆悉能知，所有國土身若干微塵皆悉能知。是菩薩知諸眾生麁身細身差別若干微塵成，知地獄身依若干微塵成，知畜生身依若干微塵成，知餓鬼身依若干微塵成，知阿修羅身依若干微塵成，知天身依若干微塵成，知人身依若干微塵成。是菩薩通達入如是分別微塵智已，知欲界成、知色界成、知無色界成，知欲界壞、知色界壞、知無色界壞，知欲界小相、知欲界大相、知欲界無量相、知欲界差別相，知色界小相、知色界大相、知色界無量相、知色界差別相，知無色界小相、知無色界大相、知無色界無量相、知無色界差別相，如是入思量三界智中。是菩薩復善起智明，善知眾生身差別、善知分別眾生身、善觀所應生處。是菩薩隨眾生生處、隨眾生身集業，而為受身，教化眾生故。是菩薩現身遍滿三千大千世界，隨眾生身各各差別，如是隨順生處起現前光明，若二三千大千世界、若三四五、若十二十三十四十五十、若百三千大千世界、若千若萬若百萬若千萬若百千萬、若億萬若百千萬億那由他，乃至無量無邊不可說不可說三千大千世界，身遍其中，隨眾生自身差別信如是生處，起現前光明，智隨順故。是菩薩成就如是智慧，於一佛國土身不動搖，乃至不可說諸佛國土，於眾會中起現前光明故。

論曰：器世間自在行者，有五種自在：一、隨心所欲彼能現及不現；二、隨何欲彼能現；三、隨時欲彼即時現；四、隨廣狹欲彼能現；五、隨心幾許欲彼能現。如經「佛子！是菩薩得菩薩第八地，從大方便慧起無功用心，在菩薩道觀一切智智力乃至隨世間壞彼如實知」故。此世界成壞等，初器世間自在行中，隨心所欲彼能現及不現故。隨業因緣集故，世間成彼亦知；隨業因緣盡故，世間壞彼亦知，業集盡智，第二隨何欲彼能現故。隨世間幾時成乃至第四句隨世間幾時壞住彼亦知。隨世間幾時成等智，第三隨幾時欲彼即時現故。是菩薩知地界小相乃至知人身依若干微塵成。地等相差別智，第四隨廣狹欲彼能現故。是菩薩入如是分別微塵智中，乃至現前光明成壞智，乃至於一佛國土身不動搖，第五隨心幾許欲彼能現故。是中地界次第，境界智、相智。云何境界智？非定地報識境界是名小相，定地識境界是名大相，如來境界是名無量相。云何相智？自相、同相是名差別相。身麁細者，色無色等諸眾生，如是次第欲界等境界智、相智。欲界人境界是名小相，天境界大相；色界覺觀境界小相，無覺無觀境界大相；無色界佛法中凡夫境界小相，聲聞菩薩大相，一切如來境界無量相。善知眾生身差別、善知分別眾生身者，善知身不同，方便異生、同生差別應知。諸佛國土於眾會中起現前光明者，彼處處法身體示現。如是淨佛國土器世間自在行已說。云何眾生世間自在行？

經曰：是菩薩隨眾生身差別信、隨決定信差別，彼彼佛國土中、彼彼大會中，如是如是自身示現。是菩薩若於沙門眾中示沙門形色，婆羅門眾中示婆羅門形色，剎利眾中示剎利形色，毘舍眾中示毘舍形色，首陀眾中示首陀形色，居士眾中示居士形色，長者眾中示長者形色，四天王眾中示四天王形色，帝釋眾中示帝釋形色。如是焰摩眾中、兜率眾中、化樂眾中、他化自在眾中、魔眾中、梵天眾中，示梵天形色，乃至阿迦尼吒天眾中示阿迦尼吒天形色。是菩薩應以聲聞身度者示聲聞形色，應以辟支佛身度者示辟支佛形色，應以菩薩身度者示菩薩形色，應以佛身度者示佛身形色。佛子！如是所有不可說諸佛國土中，隨眾生身信樂差別，彼彼佛國土中，如是自身差別示現。

論曰：眾生世間自在行者，彼調伏自在故，彼行化眾生身心自同事自身心等分示現。如經「是菩薩隨眾生身差別信乃至彼彼佛國土中如是自身差別示現」故。如是眾生世間自在行已說。云何智正覺自在行？第一義諦智、世諦智等。

經曰：是菩薩遠離一切身相分別得身平等。是菩薩知眾生身、知國土身、知業報身、知聲聞身、知辟支佛身、知菩薩身、知如來身、知智身、知法身、知虛空身。是菩薩如是知眾生深心起樂，若以眾生身作自身，如是國土身、業報身、聲聞身、辟支佛身、菩薩身、如來身、智身、法身、虛空身作自身。是菩薩如是知眾生深心起樂，若以自身作眾生身，如是國土身、業報身、聲聞身、辟支佛身、菩薩身、如來身、智身、法身、虛空身作眾生身。是菩薩如是知眾生深心起樂，何等何等身、何等何等身中能自在作。是菩薩知眾生身、集業身、報身、煩惱身、色身，知無色身。是菩薩知國土身小相、大相、無量相、垢相、淨相、廣相、亂住相、倒住相、平正相，知方網差別相，知業報身假名差別、聲聞身假名差別、辟支佛身假名差別、知菩薩身假名差別。是菩薩知如來身、菩提身、願身、化身、受神力身、相好莊嚴身、光明身、意生身、功德身、法身，知智身。是菩薩善知智身善思量相、善如實觀相、果行所攝相、世間出世間差別相、三乘差別相、共不共相、乘不乘相、善知學無學相。是菩薩知法身平等相、知不壞相、知轉時假名差別相、眾生非眾生法差別相、知佛法聖僧法差別相。是菩薩知虛空身無量相、周遍相、無形相、不異相、無邊相，知顯色身別異相。

論曰：第一義諦智者，遠離一切身相分別，示得身平等，自身他身不分別故。如經「是菩薩遠離一切身相分別得身平等」故。此是不同聲聞辟支佛第一義智示現。世諦智者，善知眾生身等染分、淨分、不二分，善分別知故。如經「是菩薩知眾生身乃至知虛空身」故。是中眾生世間、器世間彼二生因，業煩惱是染分，三乘是淨分。此三乘隨何智、隨何法？彼淨顯示虛空是不二分故。是菩薩如是知眾生深心起樂，若以眾生身作自身，乃至以虛空身作自身等。是菩薩如是知眾生深心起樂，若以自身作眾生身，乃至以自身作虛空身等。是中以眾生身作自身者，彼自在中所作攝取行種種示現。是中眾生身者，業生煩惱妄想染差別、色無色界差別皆如實知。如經「是菩薩知眾生身、集業身、報身、煩惱身、色身，知無色身」故。國土身者，千等世界差別應知，淨不淨世界差別皆善分別知，廣等世界差別皆善分別知。如經「是菩薩知國土身乃至知方網差別相」故。廣相等諸句義，如初地說。業報、聲聞、辟支佛、菩薩身假名差別者，自相同相差別假名分別，無我人故。如經「是菩薩知業報身假名差別乃至知菩薩身假名差別」故。是菩薩知如來身者，示成正覺為菩提故、願生兜率天故、所有佛應化故、自身舍利住持故、所有實報身故、所有光明攝伏眾生故、所有同不同世間出世間心得自在解脫故、所有不共能作廣大利益因故、所有如來無漏界故、所有無障礙智故。是故此智能作一切事，彼事差別皆悉能知。如經「是菩薩知如來身、菩提身乃至知智身」故。是菩薩知智身者，聞思智差別、修智差別、果行智差別、世間出世間智差別，皆如實知。如經「是菩薩善知智身乃至知學無學相」故。是菩薩知法身平等相者，無量法門明等一法身故、如聞取故、隨所化眾生根性相應時說差別故、有根無根差別相故，知第一相差別，皆悉能知。如經「是菩薩知法身平等相乃至知佛法聖僧法差別相」故。是菩薩知虛空身者，知無盡相、遍相、不可見相、無障礙相、無為相，能通受色相因色，彼分別皆悉能知。如經「是菩薩知虛空身無量相乃至知顯色身別異相」故。如是八地淨佛國土三自在行已說。次說得十自在。

經曰：是菩薩善知起如是諸身，則得命自在，不可說不可說劫命住持故。得心自在，無量阿僧祇三昧入智故。得物自在，一切世界無量莊嚴嚴飾住持示現故。得業自在，如現生後時業報住持示現故。得生自在，一切世界生示現故。得願自在，隨心所欲佛國土時示成三菩提故。得信解自在，一切世界中佛滿示現故。得如意自在，一切佛國土中如意作變事示現故。得法自在，無邊無中法門明示現故。得智自在，如來力、無畏、不共法、相好莊嚴、三菩提示現故。

論曰：得自在者，是菩薩如是修行，器世間、眾生世間智正覺世間三種自在行故，得十自在。如經「是菩薩善知起如是諸身則得命自在乃至得智自在」故。此十自在，對治十種怖畏，如是次第應知。何者是十種怖畏？一、死怖畏；二、煩惱垢怖畏；三、貧窮怖畏；四、惡業怖畏；五、惡道怖畏；六、求不得怖畏；七、謗法罪業怖畏；八、追求時縛不活怖畏；九、云何云何疑怖畏；十、大眾威德怖畏。如是八地得十自在分已說。次說大勝分。

經曰：是菩薩得是菩薩十自在已，即時名為不可思議智者、無量智者、廣智者、不可壞智者。菩薩如是至已，如是智成就，常集起清淨身業、常集起清淨口業、常集起清淨意業，智慧為首，智隨順轉般若波羅蜜增上；大悲為首，方便善巧善能分別。自起願力，善加諸佛所加，常不捨利益眾生行，遍知無邊世界差別事。佛子！略說菩薩得此菩薩不動地，身口意業所作皆能集起一切佛法。是菩薩得此菩薩不動地，善住淨心力中，離一切煩惱集故。善住深心力中，常不離道故。善住大悲力中，不捨利益眾生故。善住大慈力中，救一切世間故。善住陀羅尼力中，不忘法故。善住辯才力中，智慧善巧分別一切佛法故。善住神通力中，行無邊世界差別故。善住願力中，不捨一切菩薩所行故。善住波羅蜜力中，修集一切佛法故。善住如來加力中，一切種一切智智現前故。是菩薩得如是智力，示一切所作，一切事中無有過咎故。

論曰：大勝者，有三種大：一、智大；二、業大；三、彼二住功德大。云何智大？不可思議智者不住世間、不住涅槃故。如經「是菩薩得是菩薩十自在已，即時名為不可思議智者」故。此不可思議有三種應知：一、修行盡至不可思議；二、所知不可思議；三、除障智不可思議。如經「無量智者故、廣智者故、不可壞智者故」，是名智大。菩薩如是至已，乃至集起一切佛法故。菩薩如是至已者，如上說。如是智成就者，亦如上說。常集起清淨三業者，此是業大。彼淨業有四種相：一、起能起起同時，如經「智慧為首故、智隨順轉故」。二、智攝不染作利益眾生行等，如經「般若波羅蜜增上故，大悲為首，方便善巧善能分別」故。三因攝自行他行因等，如經「善起願力故，善加諸佛所加」故。四、作業所起利益眾生，淨佛國土成就一切佛法，如經「常不捨利益眾生行故、遍知無邊世界差別事故」。佛子！略說菩薩得此菩薩不動地，身口意業所作，皆能集起一切佛法故。是名業大。彼二住功德大者，善住淨心力等示現，依七種功德故：一、善住道功德，如經「是菩薩得此菩薩不動地，善住淨心力中，離一切煩惱集故。善住深心力中，常不離道故。善住大悲力中，不捨利益眾生故。善住大慈力中，救一切世間故」。又善住道功德，初二遠離障故，對治堅固故。次二不捨眾生故。二不忘功德。如經「善住陀羅尼力中，不忘法故」。三、成就口業功德，如經「善住辯才力中，智慧善巧分別一切佛法故」。四、心自在成就功德，如經「善住神通力中，行無邊世界差別故」。五、願力成就功德，如經「善住願力中，不捨一切菩薩所行故」。六、修行成就功德，如經「善住波羅蜜力中，集一切佛法故」。七、與智功德，如經「善住如來加力中，一切種一切智智現前故」。是菩薩得如是智力示一切所作者，得無憎愛，不分別眾生有煩惱、無煩惱，平等作業故。一切事中無有過咎者，以得此七種功德故。如是八地大勝分已說。次說釋名分。

經曰：佛子！此菩薩智地名為不動地，不可壞故。名為不轉地，智慧不退故。名為難得地，一切世間難知故。名為王子地，無家過故。名為生地，隨意自在故。名為成地，更不作故。名為究竟地，智慧善分別故。名為涅槃地，善起大願力故。名為加地，他不能動故。名為無功用地，善起先道故。

論曰：釋名有二種：一、地釋名；二、智者釋名。地釋名者，有六種相：一、染對治，此染有二種：一、下地功用行小乘願諸魔業；二、煩惱習行此對治。如經「佛子！此菩薩智地名為不動地，不可壞故。名為不轉地，智慧不退故」。二、得甚深，如經「名為難得地，一切世間難知故」。三、發行清淨，如經「名為王子地，無家過故。名為生地，隨意自在故」。是中發淨者，如王子，一切所作無過故。行淨者，住生地，所欲事自在成就故。四、世間、出世間有作淨勝，如經「名為成地，更不作故。名為究竟地，智慧善分別故」。是中出世間有作淨勝者，以智慧善分別智障淨故。五、彼二無作淨勝，如經「名為涅槃地，善起大願力故」。無作淨勝者，以本願力，不捨利益一切眾生故。六、菩薩地勝，如經「名為加地，他不能動故。名為無功用地，善起先道故」。又菩薩地勝者，六地七地勝故。六地勝者，發起殊勝行，他事念動故。七地有功用，此地中善起先道無功用自然行故。智者釋名者，以何義故菩薩名為得不動菩薩？今說此事應知。

經曰：佛子！菩薩成就如是智慧，名為得入佛性、名為佛功德自照明、名為隨佛威儀行、名為佛境界現前，日夜常為善加諸佛加，常為四天王、釋提桓因、梵天王等之所奉迎，常為密迹金剛神之所侍衛。不捨三昧力，常現無量諸身差別，一切身行中勢力成就，成就大果報神通。於無邊三昧中得自在，能受無量記，隨化世間示成正覺。是菩薩如是通達入大乘眾數，善思量大乘通，日夜常放智光明炎，入無障礙法界道，善知界道差別，能示一切相功德隨意自在。善解先際後際，通達一切迴轉魔道智，入如來智慧境界。能於無邊世界中行菩薩道，不退轉力故。是故菩薩名為得不動菩薩。

論曰：彼復有二種義，名為得不動菩薩：一、一向不動；二、一體不動，佛性隨順因故。如經「佛子！菩薩成就得如是智慧，名為得入佛性」等。是中佛性者，界滿足勝。隨順因者，三種相示現：一、攝功德；二、行；三、近。如經「名為佛功德自照明故，名為隨佛威儀行故，名為佛境界現前故」。是中自照明者，善清淨義故。威儀行者，名為正行故。現前者，近佛境界故。是中一向不動者，如經「日夜常為善加諸佛加」故。彼復依五功德應知：一、供養功德，如經「常為四天王、釋提桓因、梵天王等之所奉迎」故。二、護功德，如經「常為密迹金剛神之所侍衛」故。三、依止功德，如經「不捨三昧力」故。四、國土清淨功德，如經「常現無量諸身差別」故。五、教化眾生功德。

復次教化眾生功德，有五種示現：一、願取諸有生，如經「一切身行勢力成就」故。二、根心使智力，如經「成就大果報神通」故。三、無量法力轉法輪故，如經「於無邊三昧中得自在」故。四、受力，如經「能受無量記」故。五、說力，如經「隨化世間示成正覺」故。是菩薩如是通達者，一向不動故。是中一體不動者，入大乘眾數。如經「是菩薩如是通達入大乘眾數」故。入大乘眾數者，名不破壞義。此有九種：一、智不壞，如經「善思量大乘通」故。二、說不壞，如經「日夜常放智光明焰」故。三、解脫不壞，如經「入無障礙法界道」故。四、佛國土清淨不壞，如經「善知界道差別」故。五、入大乘不壞，如經「能示一切相功德」故。六、神通不壞，如經「隨意自在」故。七、能解釋義不壞，如經「善解先際後際」故。八、坐道場不壞，如經「通達一切迴轉魔道智」故。九、正覺不壞，如經「入如來智慧境界」故。能於無邊世中行菩薩道不退轉力故者，行無障礙不斷絕故。以行無障礙不斷義故，名為得不動地菩薩。

經曰：菩薩得菩薩不動地，常不離見無量諸佛，善行三昧力故及大願力故。見諸佛時而不捨供養恭敬。是菩薩於一一劫中、一一世界中，見無量佛、無量百佛、無量千佛、無量百千佛、無量百千那由他佛、無量億佛、無量百億佛、無量千億佛、無量百千億佛、無量百千萬億那由他佛，以大神通力、大願力故。見諸佛時，以上心深心供養恭敬尊重讚嘆，衣服飲食臥具湯藥一切供具悉以奉施，以諸菩薩上妙樂具供養眾僧，以此善根皆願迴向阿耨多羅三藐三菩提。親近諸佛，從諸佛受本世界差別等諸法明。是菩薩轉深入如來法藏，問世界差別事中無能盡者。是菩薩彼諸善根，無量劫中轉勝明淨，無量百劫、無量千劫、無量百千劫、無量百千那由他劫、無量億劫、無量百億劫、無量千億劫、無量百千億劫、無量百千億那由他劫，彼諸善根轉勝明淨。佛子！譬如本真金，善巧金師作莊嚴具已，繫在閻浮提王若頸若頂，閻浮提人餘寶莊嚴具無能奪者。如是佛子！菩薩住此不動地，彼諸善根，一切聲聞辟支佛乃至七地菩薩所不能壞。菩薩得是地大智光明，滅諸眾生煩惱闇障，以善分別智門故。佛子！譬如千世界主大梵天王，能於一時流布慈心滿千世界，亦能放光遍照其中如是。

佛子！菩薩住此菩薩不動地中，能放身光照十千萬三千大千世界微塵數世界眾生，漸能除滅諸煩惱火令得清涼。是菩薩十波羅蜜中願波羅蜜增上，餘波羅蜜非不修習，隨力隨分。佛子！是名略說菩薩第八菩薩不動地，若廣說者於無量劫數不能盡。菩薩住是地中，多作大梵天王，主千世界自在最勝，與諸眾生聲聞辟支佛菩薩波羅蜜道無有窮盡，說世間性差別中無能壞者。所作善業布施愛語利益同事，是諸福德皆不離念佛、念法、念僧、念菩薩、念菩薩行、念波羅蜜、念十地、念不壞力、念無畏、念不共佛法，乃至不離念一切種一切智智。常生是心：我當於一切眾生中，為首為勝為大、為妙為微妙、為上為無上、為導為將、為師為尊，乃至為一切智智依止者。復從是念發精進行，以精進力故，於一念間得百萬三千大千世界微塵數三昧，見百萬三千大千世界微塵數諸佛、能知百萬三千大千世界微塵數佛神力、能動百萬三千大千世界微塵數世界、能入百萬三千大千世界微塵數佛世界、能照百萬三千大千世界微塵數佛世界、能化百萬三千大千世界微塵數佛世界眾生、能住壽百萬三千大千世界微塵數劫、能知過去未來世各百萬三千大千世界微塵數劫事、能善入百萬三千大千世界微塵數法門、能變身為百萬三千大千世界微塵數，於一一身能示百萬三千大千世界微塵數菩薩以為眷屬。若以願力自在勝上，菩薩願力過於此數。示種種神通，或身、或光明、或神通、或眼、或境界、或音聲、或行、或莊嚴、或加、或信、或業。是諸神通，乃至無量百千萬億那由他劫不可數知。

論曰：從諸佛受本世界差別等諸法明者，彼因相故。閻浮提王真金作莊嚴具譬者，得清淨地身心勝故，善根光明轉更明淨示現。如經「佛子！譬如千世界主大梵天王乃至令得清涼故」。餘如前說。

十地經論不動地第八卷之十